Önce Ekibi Kuralım

Diyorlar ki bazı romanların ilk sayfalarını okumakta zorlanıyormuşsun. Olabilir. Yalnızca senin başına gelen bir şey değil bu. Benzer sorunlar yaşayan birçok tanıdığım var. Hele yazarı da doğru dürüst tanımıyorsan iştahın iyice azalıyormuş. Bunu da anlarım. Kimileri böyle durumlarda öğüt vermeyi çok sever, “Olmaz öyle şey, ilk adımlar önemlidir. Sonrakiler peşinden gelir,” gibi sözler söyler. Buna da bozuluyormuşsun biraz. ‘Tepeden bakan laflar etmeyin böyle, ne olursunuz,’ diyormuşsun içinden. Peki, bunu da yazalım bir kenara. Üzerinde düşünürüz sonra, vaktimiz bol.

Her romana aynı hızla girilmez gerçekten. Kiminde sıra dışı bir çekicilik olur, kiminde hafif bir tökezleme... Biliyorum, sende de öyle oluyor. Okudukça içinde bir kıpırdanma başlarsa, harika! Başlamamışsa ve başlamayacak gibiyse?.. İşte o zaman bırakıyorsun kitabı. Ne yazarın gözünün yaşına bakıyorsun ne de yayınevinin. Bu konuda sizinkilerle (annen, baban, ötekiler...) anlaşamıyorsun. Onlar farklı düşünüyor çünkü.

“Hayır,” diyorlar, “bir kitabın kalitesine kaşla göz arasında karar verilmez. Biraz sabırlı olacaksın.”

Bilmiyorum, belki de doğru söylüyorlar. Merak etme, bunun üzerinde de kafa yorarız. Dedik ya, vaktimiz var. Kimi durumlarda ise arka kapak yazıları yardım ediyor elbette. Fakat sen de az değilsin hani. O yazıların çoğunu abartılı bulduğun için pek kulak astığın söylenemez. Laf aramızda, haksız da sayılmazsın.

Neyse, çok da enseyi karartmayalım. Diyelim ki, ilk coşkuyla birkaç sayfayı geçtin, olacak gibiyse devam... Kitapların çoğu okudukça güzelleşir çünkü. Önemli olan eşiği geçmek, kapıyı aralamak ve içeriye girebilecek kadar güçlü olmak. Bir kitapta başına ne geleceğini de bilemezsin üstelik. Bir şey söyleyeyim mi, ben de bilmiyorum. İyi vakit geçirmek, düşünmek, eğlenmek, hüzünlenmek... Bunların hepsini yaşayabilirsin. Ama hangi kitapta, ne kadarıyla buluşacağını kestirmek zor. Kaldı ki bazen yazarın suskun kaldığı yerler olur. Oraları senin tamamlaman gerekir. Buna hazır mısın acaba?

“Zorunlu muyum?” diyorsun.

“Değilsin elbette. Ama okurun katkısı olmadan bu işin tadı çıkarılamaz.”

Kafanı kaldırıp gözümün içine bakıyorsun. “Sizinle tanışıyor muyuz?” diye soruyorsun yavaşça.

“Orada burada rastlıyoruz birbirimize,” diyorum.

“Tam bir tanışma sayılır mı bu?”

“Sayılmaz, ama yeterli.”

Gerçekten de öyle. Kim olduğunu bilmiyorum. Gözümün önüne bulanık bir resim geliyor yalnızca. Adın soyadın, yaşın, boyun bosun, cinsiyetin belirgin değil. Bunların hepsi kocaman bir parantezin içinde. Geri kalanları ise duruma göre tamamlıyorum. İzin ver de o kadarcık yeteneğim olsun.

Unutmadın herhalde, geçen yıl bir olay gelmişti başına hani. Karşı dairede oturan İzzet amcayla bahse tutuşmuştunuz. Apartman giderleri hakkında konuşmak için size gelmişti. Baban bulamadığı bir belge yüzünden çalışma odasının altını üstüne getiriyor, bir yandan da söyleniyordu. Gün batmak üzereydi. Annen eve gelmemişti henüz, sen de İzzet amcayı yalnız bırakmamak için odana gidemiyordun. Dereden tepeden söz ediyor, arada bir televizyona göz atıyordunuz. Bir ara ekranda Tarkan’ın Şımarık adlı şarkısına çektiği klip gösterilmeye başlanmıştı. Yıllardır dillerde olmasına karşın eskimeyen ve senin de sık sık mırıldandığın ezgilerden biri:

“Seni gidi fındıkkıran

Yılanı deliğinden çıkaran

Kaderim, püsküllü belam

Yakalarsam muck muck!”

İzzet amca kafasını oynatarak müziğe eşlik etmişti bir süre. Sonra da gözlerini ekrandan ayırmadan, “Harika bir klip bu!” demişti. “Ne zaman izlesem içim bir hoş oluyor.”

Bir ekrana, bir de adamın yüzüne bakmıştın. Hayır, şaka yapmıyordu. Hafif bir övünme payını da işin içine katarak düşüncesini söylüyordu yalnızca. Övünmek de hakkıydı sence. Altmış yaşlarındaki birinin Tarkan’ın şarkıları hakkında böylesine bilgi sahibi olması, sık görülen bir şey değildi çünkü. Hem saygı duydun hem de küçük bir katkıda bulunmak istedin. Tutamadın kendini. İnsanlar böyledir, ayrıntı gibi duran bilgileri öne çıkarmaktan hoşlanırlar. “Marsilya’nın da payı var bu güzellikte,” dedin.

İzzet amca şaşırdı. “Ne Marsilya’sı?”

“Bu klip Marsilya’da çekildi İzzet amca.”

“Yok canım, uyduruyorsun.”

“Evet. Öyle gerçekten.”

“Kim çıkarmış bunu yahu?”

“Her yerde yazıldı çizildi. İnternette, gazetelerde...”

“Bırak Allah aşkına şu medya palavralarını. Bal gibi Ayvalık orası.”

“Palavra olur mu İzzet amca? Bu konuda yalan söylemenin kimseye faydası yok ki. Zaten güzel bir klip. Bence sen yanılıyorsun.”

“Hayır, yanılmıyorum. Yıllarca Ayvalık’ta yaşadım ben. Her gün gezdiğim sokakları bilmez miyim?”

Demek ki bilmiyorsun, diyecektin; sustun. Ayıp kaçacaktı. Ne ki İzzet amca işin üstüne gitmeye kararlıydı.

“Bak, şurası var ya, Barbaros Caddesi işte. Renklerle biraz oynamışlar, o kadar.”

‘İşte bunu yapmayacaktın İzzet amca,’ dedin içinden. ‘Hem yanlış biliyorsun hem de ısrar ediyorsun. Sonunda sabrımı taşırdın işte.’

Yüzünde alaycı bir gülümseme oluştu. Belki sen bile farkında değildin bunun. “Bakıyorum, yarım yamalak da olsa bu işlerden anlıyorsun,” dedin adamın gözlerinin içine bakarak. “Bu kadarı bile iyi. Ötesini boş ver.”

Tahmin ettiğin gibi oldu. İzzet amca bozuldu bu sözlere: “Var mısın iddiaya?” dedi sinirli bir sesle.

“İddiaya mı? Bahse mi gireceğiz yani?”

“Evet. Kimin haklı, kimin haksız olduğu ortaya çıksın.”

“Böyle bir şeye gerek yok bence.”

“Var, var. Eğleniriz biraz.”

Hani bir söz vardır; inceldiği yerden kopsun, deriz, tam zamanıydı işte. “Peki İzzet amca,” dedin, “nasıl istersen öyle olsun. Söyle bakalım, nesine?”

“Benim için fark etmez. Nasıl olsa sen kaybedeceksin.”

“Ben mi? Ben neden kaybedeyim ki? Sen düşün.”

“Ooo, seninle anlaşmak deveye hendek atlatmaktan daha zor. Baban şimdi gelecek, işin tadını kaçıracak. İyisi mi, önce sonuca bakalım. Sonrası kolay.”

Üşenmeyip minik bir sorgulamaya giriştin hemen. Arama motorlarına can kurban. Beş on saniye içinde kliple ilgili onlarca bilgi ve görüntü dizildi ekrana. Birine inanmazsa diğeri... Sonunda durum netleşti ve senin haklı olduğun ortaya çıktı. Birkaç kez mırın kırın etse de İzzet amca pes etmek zorunda kaldı. Adın kadar emin olduğun bir sonuçtu aslında bu. Medya haberleri bir yana, çevrendeki çok kişi koyu bir Tarkan hayranıydı ve onun şarkılarını dinlemedikleri günü yaşanmamış sayarlardı.

Dedik ya, neyin üzerine iddiaya girdiğinizi kararlaştırmamıştınız bile, öylesine hızlı ve ayaküstü bir şeydi. Hatta senin için orada başlayıp orada biten söz dalaşıydı belki de. Fakat İzzet amca ertesi günü minik bir paketle çıkageldi ve kapıyı açar açmaz göğsüne doğru uzattı. “Sen kazandın,” dedi. “Bu da armağanın.”

Karşı konulamayacak bir kararlılık vardı gözlerinde. “Ama ben aslında... öylesine...” gibi şeyler gevelemeye başlamışken İzzet amca sözünü kesti: “Tatavaya gerek yok. Bilgisine sahip çıkanları severim. Bu kadar.”

Baktın ki bu kez galip gelme şansın yok, “Teşekkür ederim,” diyebildin usulca. “Sağ olun.”

Paketi alır almaz içinde kitap olduğunu anladın. Doğrusunu söylemek gerekirse, heyecan verici bir armağan değildi bu senin için, fakat bu duygunu yansıtacak kadar kabalaşmayı şükür ki aklından geçirmedin.

“Sürpriz oldu benim için. Gerçekten...”

“İlk fırsatta okuyacaksın ama. Kıyıya köşeye atıp da unutmak yok.”

“Olur mu öyle şey! Okuyacağım tabii ki.”

“Öyleyse bana güle güle diyebilirsin şimdi.”

Şaşkınlıktan çabucak sıyrılıp onun mantığıyla yanıt vermeyi başardın:

“Güle güle İzzet amca.”

İri adımlarla uzaklaşan adamın kapısını açmasına kadar bekledin. İçeri gireceği sırada dönüp baktı. “Biliyor musun, hayatımda ilk kez bir iddiayı kaybettim. Demek ki yaşlanmışım.”

Ne diyeceğini bilemedin. Zaten fırsat da kalmadı. Bir anda gözden kayboldu. Kapanan kapının sesini bıraktı arkasında. Yalnız yaşıyordu İzzet amca. Onu her zamanki ıssızlığına uğurlamış olmak yetmezmiş gibi son cümlesine karşılık verememenin hüznü de yaladı geçti yüreğini. Bir süre dikilip kaldın orada.

“Olur mu öyle şey! Okuyacağım tabii ki.”

O gün böyle dedin ama zavallı kitap iki ay bekledi bir kenarda. Araya başka şeyler girdi, eline alıp bakamadın doğru dürüst. Unuttuğun günler de oldu; aklına geldiğinde, “Dur yahu, zamanı değil,” dediğin de...

Bir akşamdı. Odanda yalnızdın. Nasıl olduysa o kitap yine geçti eline. Şöyle bir karıştırdın. Biraz başından, biraz ortasından derken, bazı yerleri hoşuna gitti. Göz kamaştıran kimi cümlelerin yüzü suyu hürmetine devam etmeye karar verdin. Hangi yazardı, unuttun şimdi, “Roman yazmak kolaydır. Zor olan anlamlı bir cümle kurmaktır.” demişti kitapların birinde. Çok hoşuna gitmişti bu söz. İşin sırrı buradaydı belki de. O anda bu sözün peşine takılmaya karar verdin.

“Şunu adam gibi okuyayım bari,” diye mırıldandın.

Ve başladın.

Elbette ilk sayfaya dönerek...

Kitabın ana karakterlerinden biri, İlkay’dı. İyi çocuk, hoş çocuktu, öyle görünüyordu yani, ancak bazı kavramları öğrenmekte zorluk çektiğini birkaç sayfa sonra anladın. Özellikle de soyut kavramları... Karmaşık problemler şurada dursun, dört işlemde bile zorlanıyor, okuduğunu ve yazdığını bir bütün olarak zihnine yerleştirmeyi beceremiyordu. Yalnızca matematik ve fen dersleri değil, sözel incelikler de sıkıntı yaratıyordu çoğu zaman. Herkesin kahkaha attığı, paylaşmaktan bıkmadığı fıkraları boş gözlerle dinlediği oluyordu. Bazen de beş on saniyelik gecikmelerle gülüyor, birçoğu yapmacık olan bu kahkahaların başkalarını ayrıca güldürdüğünün farkına bile varmıyordu.

“İyi ki farkına varamıyor,” diye avuntu yarattın kendine. “Yoksa epeyce yıpranırdı.”

Birkaç sayfa sonra şunu da anladın ki, roman kahramanları da karşılaştıkları sorunlarla baş etmeyi ve soruna göre çözüm üretmeyi biliyorlar. İlkay ve ailesi için de geçerli kural bu. Mademki zor öğreniyor, bu durumda birilerinin ona yardım etmesi, yeteneklerini geliştirmesi için çaba harcaması gerekiyordu. Annesi babası elinden geleni yapıyordu gerçi, arkadaşları da öyle. Peki okul? Orada da bir çözüm bulunmuştu; kaynaştırma öğrencisi olarak belirlemişlerdi İlkay’ı. Kimi yetersizliklerinin üstüne arkadaşlarıyla birlikte gitmesinin yararına inanılıyordu.

“Bu onun en doğal hakkı,” demişti rehber öğretmenler, “arkadaşlarıyla ne kadar bütünleşirse o kadar iyi.”

Derslerde zaman zaman sıkıntılar yaşıyordu elbette, olmayacak şeylere olur diyor, basit işlemlerde komik hatalar yapıyordu. Neyse ki bunların çoğunun bilincinde değildi ve bu yüzden de arkadaşlarının arasında son derece mutluydu. Fakat sıra ödevlere gelince dananın kuyruğu kopuyordu. “Şu ödevler olmasa,” diyordu sık sık, “şu ödevler olmasa okul ne güzel!”

Kendini İlkay’ın yerine koydun bir an. Sonra da yakınlarının yerine... Edebiyatın böyle bir esintisi oluyor ister istemez. Kendinle başkaları arasında uçuşup duruyorsun. Belki birkaç saniye, belki bir ömür... Bu arada bir bakmışsın, 16. sayfanın sonuna gelmişsin bile.

Geçtin diğer sayfaya...

Küçücük ama pırıl pırıl bir derslik. Kemal bey sesini yükseltiyor:

“Tamam mı gençler! Anladık mı? Var mı sorusu olan?”

Sınıfta uğultu var, yanıt yok. Herkesin konuştuğu yerde yanıt veren pek olmaz çünkü. Bakıyor ki kimseden dişe dokunur tepki gelmiyor, Kemal Bey’e de masaların arasında sessiz adımlarla yürümek düşüyor. Sanki yalınayak. Pencereye yaklaşıp dışarıya bakıyor bir süre. Soğuk bir rüzgâr dolanıyor sabahtan beri. Biçimden biçime giren bulutları, daldan dala seken kuşları seyrederek oyalanıyor. İkide bir dudaklarını büzmesine bakılırsa kafası karışık gibi. Birkaç dakika sonra sınıfa çeviriyor yüzünü. Çocukların telaşı pek de azalmamış. Kimileri yanındakine bir şeyler fısıldıyor, kimileri kitap defter karıştırıyor, kimileri önündeki ekrana dikmiş gözlerini.

“Bakın, bir daha söylüyorum: Eften püften bir yarışma değil bu. Koskoca valilik var işin arkasında. Herkes işini ciddiye alıyor. Siz de öyle yapmak zorundasınız. Kendinize güveniniz varsa, şu andan itibaren başlayın çalışmaya. Yok, bu işler bana uzak diyorsanız, oturun oturduğunuz yerde. 30 Nisan son gün! Ona göre! Yetişmedi, yapamadık, olmadı, anlamam! Yüzümü kara çıkarmayın benim.”

Ön sıradaki öğrenciler başlarını sallamakla yetinirken diğerleri bunu bile yapmaya üşeniyor. Bu kadarı Kemal Bey için yeterli gerçi. Benden günah gitti, diye düşündüğü her halinden belli. Yarışma yönergesini incelemeleri için öğrencilere verdiği sürenin dolmasını bekliyor yalnızca. Parmaklarını çıtlatıyor, kırlaşmaya başlamış saçlarını karıştırıyor, kapıyla pencere arasındaki boşlukta gidip geliyor. Yaşı henüz kırkı bulmamasına karşın hafifçe kamburlaşan bedeni düşündürücü. Böyle giderse gelecekteki görüntüsünün pek de sevimli olmayacağı ortada. Neyse, o da onun sorunu. Uyaracak dostları vardır elbet.

Kemal Bey bir zaman sonra sınıfı arşınlamaktan usanıyor. Masanın başına geçip duruşunu dikleştiriyor ve elinin tersiyle birkaç kez tahtaya vuruyor.

“Evet, şimdi karar zamanı! Sesimizi kesiyoruz, aklımızı başımıza topluyoruz ve parmakları kaldırıyoruz. Görelim bakalım, kaç kahraman varmış bu sınıfta? Merak ediyorum.”

Şimşek gibi çakan beş el kalkıyor önce. Ardından üç çekingen parmak daha... Hepi topu sekiz kişi.

“Bu kadar mı?”

Ses yok.

“Yirmi bir kişiden sekiz parmak... Öyle mi yani?”

Yine ses yok. Öyleyse yapacak bir şey de yok. İnsanlar yarışmalara gönüllü girer. Kemal Bey de aynı görüşte olmalı ki ısrarcı davranmıyor. Parmakları havada olan çocuklara, yanıma gelin gibisinden bir işaret yapıyor. Değişik köşelerden fırlayan yarışmacı adayları, oraya buraya çarparak gelip masanın karşısına diziliyorlar.

“Okudunuz değil mi koşulları?”

Yapma Kemal Bey, bu da soru mu şimdi! Yirmi dakikadan beri çocuklara düşünme ve yönergeyi inceleme süresi veren siz değilsiniz de başkası sanki.

“Okuduk öğretmenim.”

“Gördünüz öyleyse. Ekip olarak katılmanız gerekiyor.”

“Biliyoruz,” diyor Nehir.

“Her ekipte üç kişi olacak,” diye ekliyor Kemal Bey. “Bu ne demek?”

“Bir kişi daha lazım,” diyor Arman.

“Aferin. Kim bulacak onu? Siz mi, ben mi?”

Kısa bir sessizlik oluyor. “İki ekip olarak ayrılalım önce, üçüncüyü sonra tamamlarız,” diyor Sedat.

“Güzel! Buyrun o zaman. Üçer kişilik iki ekip rica edeyim.”

Çocuklar anlaşarak gelmiş meğer. Kaşla göz arasında ayrılıyorlar. Birinci ekip şu tarafa, ikinci ekip bu tarafa... Geriye kalan iki kişi, Arman ile Berfin. Kemal Bey notunu alıyor hemen, iki ekibin üyelerine dönüyor, “Tamam, siz geçin yerinize,” diyor. “Sık sık görüşeceğiz nasıl olsa.” Ardından Berfin’le Arman’a dikiyor gözlerini. “Siz de kafanıza göre birini bulun bakalım.”

“Şimdi mi?”

“Ne yani? Üç gün düşünecek değilsiniz herhalde. Elimizde olanlar bunlar. Ali olmazsa Veli. Ayşe olmazsa Fatma... Mutlaka biri vardır. Diyelim ki bulamadınız, o zaman ben birini sürükler getiririm, merak etmeyin.”

“Zorla güzellik olur mu öğretmenim?”

“Olmaz tabii ki. Onu ben de biliyorum. Ama ne yapabiliriz ki? O zaman üçüncü ekibi kuramayız ve sizinle vedalaşmak zorunda kalırız. O keskin zekânızdan da başka yerlerde yararlanırız, olur biter.”

Kemal Bey’in böylesine çabuk kararlar alması, baş döndürücü gerçekten. Arman daha fazla üstüne gitmekten çekiniyor. Konuyu uzatmamak için Berfin’e dönüyor. İkisi birlikte sınıfa şöyle bir göz gezdiriyorlar. Kime öneri götürebilirler ki? Zor bir karar. Gönülsüz insanlara heyecan eklemek, kurumuş fidanlara aşı yapmak gibi bir şey. Kimi öğrenciler birbirlerinin arkasına gizlenmeye çalışıyor. Bu yöntemi komik bulanların çaresi ise gözlerini kaçırmak. Sınıfta değiller sanki, böyle bir yarışmadan da haberleri yok. Sıkıcı bir hava oluşuyor içeride. Zaman iyice yavaşlıyor, dakikalar teklemeye başlıyor.

“Siz seçin öğretmenim,” diyor Berfin sonunda dayanamayıp.

“Öyle mi?”

“Evet. Bizim seçmemiz pek yakışık almayacak.”

“Karşı çıkmak yok ama...”

“Var,” diyor Arman.

Kemal Bey şaşırıyor. “Ne demek şimdi bu?”

“Üç hakkımız olsun. İki kişiyi kabul etmeme şansı verin yani. Üçüncüde kabul.”

“Pazarlığı seviyorsun bakıyorum.”

“Yarışmanın zor olduğunu siz söylediniz,” diyor Arman. “Çalışacağımız kişinin uyumlu olmasını isteriz.”

“Bravo.”

Kemal Bey okulun bilişim teknolojileri ve yazılım dersi öğretmeni. Uzmanlık alanıyla uyumlu bir konuşma biçimi var. Kısa cümlelerle sonuca gitmeyi, kod yazımına benzeyen komutlar vermeyi seviyor. Bir kartal gibi süzüyor sınıfı bulunduğu yerden. Hiçbir gözde, istediği pırıltıyı yakalayamıyor. Üçüncü kişiyi bulma konusunda sorumluluk aldığına pişman oluyor. Fakat bu noktadan sonra geri dönmeyi de yakıştıramıyor kendine.

“Bir şey söyleyeceğim,” diyor Arman’la Berfin’e doğru eğilerek. Sözlerini sınıfın duymasını istemediği belli. Çocuklar sözün nereye varacağını merakla bekliyor. “Siz bu işin altından kalkarsınız bence. İkiniz yani... Ha, ne dersiniz?”

Birinin güvenini kazanmış olmak, hoş bir duygu. Hele de karşınızdaki sevip saydığınız biriyse. Duvarın önünü arkasını pek de düşünmüyorsunuz o zaman. Deli cesareti gibi bir kabarma oluyor içinizde. Benzer bir yükselmeyi Arman ile Berfin de yaşıyorlar. Sonucun ne olacağını kestiremeseler de, “Kalkarız,” diyorlar aynı anda. Böyle durumlarda insan kararsız kalmaktan bile utanıyor.

“Bir sürpriz yapsak?.. Hatta biraz da iyilik...” diye fısıldıyor Kemal Bey.

“Ne gibi?”

“İlkay’a ne dersiniz?”

“İlkay mı?”

Gerçekten de beklenmedik bir öneri bu. Yararından vazgeçip zararını düşünmeye başlıyor çocuklar. İşin başında fire vermek, akla gelmeyen olumsuzluklar yaratır mı acaba? Üç kişinin enerjisi ve birikimiyle, iki kişinin çabası bir olur mu? Zaman geçtikçe başlarına neler geleceğini kestiremiyorlar o sırada. Bildikleri tek şey, İlkay’ın yalnızca izleyici olarak aralarında bulunacağı. Özel bir bilgi ve beceri isteyen böylesi bir yarışmaya olsa olsa sevimliliğiyle hız katabilir ancak. Peki, bunu göze almaya değer mi? Değer. Hoş bir çaba mı? Evet. İlkay’a yeni deneyimler kazandırmanın özel bir onuru var mı? Kuşkusuz ki var.

“Bence sorun yok öğretmenim,” diyor Arman.

“Bir katkısı olmaz ama, ne bileyim...” diyor Berfin.

Kemal Bey bu kez daha inatçı. “Sizin ona katkınız olur. Bu da bir yarışma kadar değerli.”

“Evet. En azından değişik bir şey,” diyor Berfin. “Ben de hayır demeyeceğim öyleyse.”

“Tamamdır. Anlaştık ve teşekkürler.”

Rahatlıyor Kemal Bey. Zaman geçirmeden kafasını kaldırıp İlkay’a sesleniyor:

“İlkay! Şöyle alabilir miyiz seni?”

“Ne oldu öğretmenim?”

“Buraya kadar gelir misin? Bir önerimiz olacak.”

“Geleyim tabii. Geleyim.”

İlkay başına gelecekleri önemsemeyen bir tavırla kalkıyor yerinden. Üstünü başını düzeltiyor önce, ardından da saçlarını. Sanki sahneye çıkıp gösteri yapacak. Öğrencilerden bazıları birbirlerine bakıp gülümsüyor, bazıları da Berfin’le Arman’a acıyan gözlerle bakıyor.

Kemal Bey durumu İlkay’a bir kez daha anlatıyor alçak sesle. Yarışmanın içeriğini özetliyor.

“Arkadaşların seni de aralarında görmek istiyor. Ne dersin? Yardım eder misin onlara?”

İlkay düşünmeden yanıtı yapıştırıyor:

“Ederim tabii, ederim. Ne var ki bunda? Şahane yaparız biz bu robotu. Çok güzel yaparız.”

Kemal Bey’in yaklaşımı tamam da, çocukların İlkay’ı aralarına alması, senin de hoşuna gidiyor doğrusu. ‘Romanların özelliklerinden biri de bu olmalı,’ diye düşünüyorsun. Sıra dışı karakterlerin, sıra dışı olayların içinde yuvarlanmaları, değişik duygular yaratıyor insanda. Bu karakterlerin yaşları, kız mı erkek mi oldukları, zekâ düzeyleri, zenginlikleri ya da yoksullukları önemli değil. Herhangi bir serüveni paylaşma istekleri, acı tatlı olaylara ortak olma cesaretleri çok daha belirleyici. Okurun da bu sürüklenişe eşlik etmekten aldığı bir keyif var. Bu keyfi yaşamak istiyorsun. Belki boşa çıkacak bir beklentidir bu. Fakat denemeye değer.

“Beş dakika daha vereyim size. Tartışın aranızda. Son kararınızı bildirin.”

Kemal Bey, yarışma koşullarının iyi bilinmesi gerektiğine inandığı için ağırdan alıyor biraz. Üstelik yönerge de epeyce uzun. Oku oku, bitmiyor. Çocukların kafa kafaya verip fikir üretmeleri hoşuna gidiyor. İlkay’ın coşkusu ise frenlenecek gibi değil. Durup durup arkadaşlarına bir şeyler söylüyor. Onun da kendine özgü yorumları var belli ki. Sol yanında Arman, sağ yanında Berfin oturuyor. Çok geçmeden de sesi, sınıftaki uğultuyu bastırıyor:

“Biz robotumuza isim bile bulduk öğretmenim.”

“Başladı hemen ciyaklamaya,” diye söyleniyor arka sıralardan biri.

“Yüz buldu ya, yüz elli istiyor,” diye destekliyor yanındaki.

Neyse ki bu sesler Kemal Bey’e kadar gitmiyor, bu yüzden de sınıfın fokurdamasında herhangi bir kesinti yaşanmıyor. “Öyle mi? Ne çabuk?” diyor Kemal Bey. “Tersten başladınız bakıyorum. Ortada bir şey yok, adı var. Hadi bakalım, hayırlısı...”

“Hızlıyız biz, hızlı.”

“Neymiş o isim peki? Biz de duyabilir miyiz?”

“GÜVERCİN!” diye haykırıyor İlkay. Kendini iyice kaptırmış, belli. Sesi yan sınıftan duyulacak neredeyse. “Üçümüzün de soyadlarından bir parça aldık öğretmenim.”

“Birer hece...” diye düzeltiyor Arman.

“Evet evet, bir hece!” diye onaylıyor İlkay. “İlkay Güzey’in GÜ’sü, Arman Severyan’ın VER’i, bir de Berfin Cemre’nin... Senin soyadın neydi?”

“Cinas,” diyor Berfin.

“Hah! Cinas’ın da CİN’i işte. Olmuş mu? Güzel değil mi? Güzel mi?”

“Anladım,” diyor Kemal Bey, “Hoş bir rastlantıyı güzel yakalamışsınız. Karar sizin. Öyle diyorsanız öyle olsun.”

“Oldu oldu. Güzel oldu.”

İlkay gözlerini ekrana bir daha dikiyor. Üç kez okumasına karşın belleğinde yönergeden kalan pek bir şey yok. Varsa da çorba gibi. O da kendini kasmıyor zaten. Nasıl olsa işin tasarım ve kodlama bölümünü Berfin’le Arman’ın üstleneceğini biliyor. Kendisine ne kalırsa o kadarına razı olacak artık.

“Hangi kategoride yarışacağınıza da karar verdiniz mi?” diye soruyor Kemal Bey.

“Kategori ne demek öğretmenim? Ben öyle bir şey duymadım hiç. Duymadım.”

İlkay’ı susturmak kolay değil. Bu yüzden de Kemal Bey soruyu duymazlıktan geliyor. Çantasından bir şeyler çıkarmaya çalışıyor o sırada. Sorusunun yanıtını Berfin’le Arman’dan bekliyor.

“Verdik sayılır,” diyor Berfin. “Labirent çözen robot yapacağız. Ötekilere ısınamadık.”

“Hoppala! Gittiniz de en zorunu mu seçtiniz kızım? Bir daha düşünün isterseniz.”

“Düşündük,” diyor Arman. “Yaparız herhalde. En keyiflisi bu.”

Bulanık bir yanıt verilse de çocukların yaptıkları seçimde kararlı olduklarını anlıyor Kemal Bey ve konuyu uzatmaya gerek görmüyor. “Peki, hele bir başlayın. Olmazsa değiştiririz. Bazı şeyleri zamana bırakabiliriz.”

Berfin sandalyenin arkasına yaslanıyor. Beli tutulmuş biraz. Birkaç egzersiz yapıp da düzelir gibi olunca rahatlıyor. Parmağıyla ekrandaki sayfa görüntüsünün bir bölümünü gösteriyor. “Şurayı okudun mu Arman? Robotlar hedefe eşit sürede varırlarsa hafif olana öncelik veriliyormuş. İlginç değil mi?”

“Robotların da manken olanı tercih ediliyor galiba.”

“Demek ki fazla beslemeyeceğiz. İyisi mi İlkay baksın bu işe.”

“Hadi len. Robotun beslenmesi mi olurmuş? Kafa bulmayın benimle.”

Bir an durup düşünüyorsun. Böyle projelerle ilk karşılaştığı anda, tuhaf bir güven duygusu kaplıyor insanın içini. Hem zor olduğunu biliyorsun hem de başarmak için can atıyorsun. Hoş bir heyecan. Ancak bu, işin başlangıcı. Ne zaman ilk adımlar atılır, bazı terslikler ve zorluklar fışkırır dört bir yandan; aynı coşkuyu ve özgüveni sürdürmek, asıl o aşamada önemli.

“Ne diyorsun?” diyor Arman. “Çok uğraştırır mı bizi? Kemal Bey’in sözünü dinlesek mi acaba? Başka kategoriye mi geçsek?”

Berfin oldukça ölçülü. “Dur şimdi, gözünü seveyim. Kolları sıvamadık ki daha.”

“Başlayınca kolaylaşır mı demek istiyorsun yani?”

“Öyle tabii. Şimdiden gözümüzde büyütmeyelim bence. Ayrıca öteki ekipler de bizim kadar zorlanacak demek istiyorum. Kimse bir adım önde değil.”

“Başkalarının ne yaptığıyla ilgilenmeyelim zaten. Yoksa çok oyalanır, çok zaman kaybederiz.”

“Valla ben meraklıyımdır. Kim ne yapıyor diye bakmadan duramam.”

“Öyleyse bu yarışmayı kazanmamız hayal. Şimdiden geçmiş olsun.”

İlkay iki yanında durup da birbirlerine laf yetiştiren arkadaşlarına hafif birer omuz darbesi vuruyor. “Şşşt, bana bakın! Çok mu zor gerçekten? İsterseniz söyleyeyim Kemal Hoca’ya, vazgeçelim bu işten. Sözümden çıkmaz yani. Sözümden çıkmaz.”

“Vay be!” diyor Berfin, “Biz seni yarışmacı sanıyorduk, valiymişsin meğer.”

Yapmacık bir gülme sesi çıkarıyor Arman. Bir yandan da ekrandaki sayfayı kapatıp yeni bir sayfa açıyor. Kemal Bey derse başlamak için hazırlanıyor çünkü.

Eyvah! Bir Sorun Var

“Heey, ben geldim! Açılın!”

İlkay büyük bir coşkuyla giriyor içeri. Bu kadar enerjiyi nasıl depoladığını bilen yok. Alt katta oturan Tomris Hanım, İlkay’ın annesini ne zaman görse, “Gözdecim, çok merak ediyorum. Bu çocuğa neler yediriyorsunuz Allah aşkına?” diye soruyor. Kimi gün de, “Bir doping testi mi yaptırsanız acaba?” gibisinden şeyler geveliyor.

Gözde Hanım kıs kıs gülüyor, “Bu yaşlarda böyle olması normal değil mi sizce?” diyor çekingen bir sesle. Ne var ki Tomris Hanım’ın yargıları, güçlü bir tutkalla yapıştırılmış gibi, yerinden oynatmak zor. Kendi torununun iki kiloyu taşıyacak hali olmadığından yakınmaya başlıyor hemen. “Bizimki daha ayakkabılarını bağlayamıyor hayatım. Doğduğuna pişman...”

Gözde Hanım da taşı gediğine koymayı iyi beceriyor doğrusu. “Acaba siz de bir kan testi mi yaptırsanız? Bu kadar güçsüzlük, kafaya takılması gereken bir şey bence.”

Ardından da lafı değiştirmeye çalışıyor. Sonu gelmez çünkü bu tür konuşmaların. Kadından kurtulur kurtulmaz ise, “Ah Tomris Hanım ah, dışı seni yakar, içi beni yakar,” diye mırıldanıyor. “Keşke öğrenme yeteneği de böyle imrenilecek düzeyde olsaydı. Keşke leb demeden leblebiyi anlayabilseydi. Herkesin derdi başka.” Gözlerinde hafif bir buğulanma, boğazında kocaman yumru oluşuyor.

İlkay ayakkabıları ve çantayı bir köşeye, montu öteki köşeye fırlatıyor. Gözde Hanım alışkın bunlara. Biraz da doğuştan sabırlı. İçinde fırtınaların koptuğu durumlarda bile sakinliğini koruyabilen ender insanlardan. Bir yandan ortalığı toplarken, bir yandan da oğluna laf yetiştirmeye çalışıyor. Fakat boşuna çaba. İlkay mutfağın yolunu tutmuş bile. Kocaman bir bardağa su doldurup içiyor. Mutfağa yayılan kokuya bakılırsa büyük olasılıkla, İzmir köfte gelecek bu akşam sofraya. Yanında da makarna ve yoğurt olur herhalde. Yalnızca tahmin elbette. Bir bakarsın, bambaşka bir tabak, kandırıkçı kokular...

“Erol nerede anne?”

“Uyuyor. Odasında.”

“Bu saatte ne uykusu bu böyle? Ne uykusu?”

“Bilmem. Okulda fazla zıplamış herhalde. Gelir gelmez yatağa attı kendini.”

Tahmin ettiğin gibi Erol, İlkay’ın kardeşi. Az ilerideki anaokuluna gidiyor. Dört yaşını iki ay önce bitirmiş, tombulca bir oğlan. Zehir gibi bir zekâya sahip olduğunu söylüyor öğretmeni. Belki de en çok İlkay seviniyor buna. İnsanların kendisini Erol’la kıyaslamasından hiç de rahatsız değil. “O benim kardeşim,” biçiminde dizilen sözcükler geziniyor her zaman içinde. Akşam yemekleri öncesinde onunla şakalaşmaya bayılıyor üstelik.

“Bugün kendimizle dalaşacağız demek,” diye mırıldandığı sırada annesinin sesini duyuyor:

“Elini yüzünü yıka da içeri gel tatlım! Bak bakalım, kim var burada?”

Nurdan Teyze mi acaba? Eğer oysa yandım, diye düşünüyor İlkay. Upuzun küpelerini sallayarak, cırtlak kırmızıya boyanmış dudaklarını kıvırıp bükerek kim bilir ne sorular soracak yine? Son karşılaştıklarında sorduğu sorular aklının köşesinde pırıl pırıl duruyor. Çok şeyi unutuyor da bu kadının soruları, vidalanmış gibi yer ediyor nedense belleğinde.

“Kanada’nın başkenti neresi İlkay?”

“Yetmiş sekiz artı on yedi, üstüne de beş ekle, kaç yapar?”

“Atatürk, Samsun’a ne zaman çıktı, biliyor musun şekerim?”

Salona çekingen adımlarla giriyor. Neyse ki korktuğu gibi olmuyor, kafasını uzatınca babasıyla göz göze geliyor. Karşı koltukta ise Naci Bey gülümsüyor.

“Aaa, baba! Hayrola, erkencisin bugün? Erkencisin bugün?”

“Öyle oldu,” diyor Yavuz Bey. “Bu taraflarda işim vardı. Bitirince de dönmedim ofise. Ne o? Niye şaşırdın bu kadar? Bir şeyler mi karıştıracaktın yoksa?”

“Aman baba! Onu mu demek istedim şimdi ben? Hoş geldin Naci amca.”

“Hoş bulduk aslanım! Keyifler nasıl?”

“İyidir. Okuldan geldik işte. Okuldan geldik.”

Naci Bey uzun boylu biri. Alnının üstünde ve tepesinde tek bir saç teli kalmadığından ortamdaki bütün ışıkları toplayıp yansıtan bir kafası var. Bu parlaklığa kaliteli gözlükleri de eşlik ettiği için herkesin dikkatini çeken bir aydınlığa sahip olduğunu kabul etmek gerek. Fakat koltuğa öyle yayılmış ki ayakları neredeyse sehpanın altına girecek. Berbat bir oturuş... Bu arada çoraplarını düzgün giymediğini, desenlerin sağa sola kaydığını fark ediyor İlkay. Boşalmış kahve fincanları ise sohbetin bir süredir sürdüğünü gösteriyor. Odasına geçmeye hazırlandığı sırada babasının sesi dolduruyor salonu:

“Naci amcan seninle konuşmayı özlemiş. Otur biraz da, sevindir şu zavallıyı.”

“Üzerini değiştirsin önce,” diye araya giriyor Gözde Hanım. İlkay gülümsemekle yetiniyor. Epeyce bir zaman kazandıracağı için annesinin desteğini minnetle karşılıyor. Odasına girip de kapıyı kapatır kapatmaz sırtüstü yatağa atıyor kendini. “Öff!” diyor fazla ses çıkarmadan. “Sınavlar yetmezmiş gibi bir de şu koskoca insanların soruları...”

Birkaç dakika kıpırdamadan yatıyor. Fakat huzursuzluk kötü bir şey. İçeridekiler tarafından beklenildiğini bilmek, soluk alıp vermesini bile etkiliyor. İsteksizce kalkıp uzun uzun geriniyor. Bütün kemikleri yerine yerleşiyor sanki. Salona annesiyle aynı anda giriyorlar. Biri odasından, öteki mutfaktan...

“Ooo, bunlar ne!” diyor Naci Bey. “Bu kadar zahmete gerek yoktu Gözde. Akşam yemeğine yer kalmadı.”

“Canım sen de zorla biraz kendini. Tembel olma bu kadar. Çok şey değil zaten.”

Fincanları alıp yerlerine meyve tabağı bırakıyor Gözde Hanım. Elma, mandalina, ayva...

“Teşekkürler...”

“Afiyet olsun.”

Boş koltuklardan birine oturduğu anda İlkay’ın aklına Meral geliyor. Naci Bey’in kızı... Kendisinden üç yaş büyük olmanın verdiği güven ve yapısından gelen bilmişlikle matematik ve fen konularında yaptığı yardımları anımsıyor. Az sonra Naci Bey’in sözü mutlaka oraya getireceğini de biliyor. “Takıldığın yerler olursa, bir telefon etmen yeterli. Ya Meral’i getiririm ya da seni alır götürürüm. Bunların gönlünün olmasına bakma sen. Baban yerinden kalkıncaya kadar mevsimler değişir.”

Naci Bey’in bunları yürekten söylediğine inanıyor İlkay. Genel olarak yardımsever biri aslında. Fakat kimi zamanlar kendini ve kızını öylesine öne çıkarıyor ki katlanmak zorlaşıyor. Onlar olmasa kentin dengesi bozulacak sanki. Şöyle dedim, böyle yaptım türünden onlarca örneği art arda vermesi can sıkıcı. Üstelik inanılmaz bir rahatlığı var. Sözlerini abartılı bulduğunuzu belirten bakışları umursamadığı gibi, o havalı cümleleri seyrekleştirmeyi aklına bile getirmiyor. Karısından boşanmış olmasının nedenleri arasında bunların da olabileceğini düşünüyor insan.

“Nasılsın koç? Var mı bir yaramazlık?”

“Yok Naci amca. Her şey bildiğiniz gibi.”

“Okul da iyidir herhalde?”

“Fena değil. Sınavlar, ödevler... Fena değil bence.”

“Bak, sana bir şey söyleyeyim mi? Sınavlardan korkmayacaksın. Birinci kural bu. Sınav dediğin nedir ki! Ver soruyu, al cevabı. Tak, tak! Doğruysa doğru, yanlışsa yanlış... Bir gün şöyle bir şey oldu. Sanırım lise birdeydim...”

‘Eyvah!’ diye düşünüyor İlkay, ‘Karanlık basmadan bitmez bu hikâye. Sonunu getiremezse Meral’i de çağırır. Gece yarısını buluruz artık.’

Yavuz Bey de yaklaşan tehlikenin farkında. Konuyu değiştirmek için araya giriyor hemen. Ne zaman biteceği belli olmayan bir söylevi baştan kesmek, en kestirme çözüm. “Bugün sınavın var mıydı senin?” diye soruyor oğluna. Naci Bey ister istemez susuyor.

“Hayır, hayır! Bugün sınav yoktu. Sınav yoktu bugün. Ama acayip bir iş çıktı başımıza.”

“Nasıl bir iş?”

“Robot yarışması varmış, ona katılacağız.”

“Kim söyledi?”

“Bilişim öğretmeni. Kemal Bey var ya hani.”

“Nesi acayip peki?”

“Şey... acayip de sayılmaz aslında. Ben öyle diyorum. Çok karmaşık ama, çok karmaşık.”

Naci Bey’in keyfi kaçıyor birden. Anlatmaya hazırlandığı öğrencilik anılarının bıçakla kesilmiş gibi bölünmesi, sevimsiz bir durum elbette. Gözlerini sık sık kırpmaya başlaması, içindeki kargaşanın göstergesi belki de. Bir punduna getirip kaldığı yerden devam edecek mi, yoksa teslim bayrağını çekip baba oğulun konuşmalarını dinlemekle mi yetinecek? Orası henüz belli değil. Boynunu sağa sola oynatıyor bir süre. Yavuz Bey’in bunlara aldırdığı yok ama...

“Nasıl bir şey yapacağınızı anladın mı sen?” diyor hesap soran bir tavırla. “Dinledin mi konuşulanları güzelce?”

“Evet, evet. Zaten öğretmen e-posta gönderdi hepimize. Hepsi orada yazılı. Bakacağız işte. Daha zaman var.”

“Ne kadar var?”

İlkay duraksıyor birden. Tarihi anımsamakta zorlandığı belli. “30 Mayıs mı, Nisan mı, öyle bir şey...”

“Oğlum, niye not almıyorsun? Kaç defa söyledim sana. Böyle şeyleri yaz bir kenara. Çok mu zor bunu yapmak?”

“Yönergede var baba. Orada yazılı işte. Hepsi yazılı.”

“İyi, tamam. Anladım.”

“Yalnız başımıza yapmayacağız ki zaten. Üç kişiyiz. Üç kişi bir robot yapacak yani. Benim arkadaşlarım da çok iyi üstelik. Sınıfın en çalışkanlarından...”

“Şu bilgisayarı getirir misin bana? Gözümle göreyim.”

“Ha, bir de ne var, biliyor musun baba? Bizim sınıftan yalnızca üç ekip katılıyor bu yarışmaya. Herkes yok yani. Öğretmen seçti beni. İlkay da olsun aranızda, dedi. İlkay da olsun.”

“Öyle mi? Bak bu haberi sevdim işte. Bravo Kemal Bey’e.”

İlkay koltuktan kuş gibi kalkıyor. Naci Bey’in anılarından ve sorgulamasından kurtulmuş olmak, büyük şans. Odasına yöneldiği anda annesinin salona döndüğünü fark ediyor. Her zamanki gibi konuşulanlara kulak misafiriymiş demek.

Sence rastlantı değil bu. ‘Bütün annelerin böyle bir özelliği olabilir,’ diye geçiriyorsun içinden. ‘Çocuklarını ilgilendiren şeyler onları daha çok ilgilendiriyor.’ Birazı da koruma duygusu, güvensizlik, sahiplenme, her neyse...

Tablet bilgisayarını kapıp döndüğünde babasının elini havada buluyor İlkay. Gittiğinden beri öylece kalmış sanki. Ekrandaki açıklamaları okumak için gösterilen sabırsızlığın belirtisi aynı zamanda. Koşarcasına yaklaşıp bilgisayarı uzatıyor. Yavuz Bey’in okuması ve algılaması o kadar hızlı ki birkaç dakikada durumu kavrıyor. Mühendis olmasının payı da var elbette bu hızlılıkta. Bir bakışta çok şeyi görebilme yeteneği ise doğuştan. İlkay bu hızın onda birine sahip olmayı öyle çok istiyor ki o anda. Hani bir pazarlık yapılsa, gelecekteki birçok kazanımından vazgeçebilir. ‘Üzülmek işe yaramıyor ama...’ diye düşünüyor sonra çabucak, ‘üzülmek işe yaramıyor.’

“Hani kitabın? Getirmedin mi?” diyor Yavuz Bey.

“Onu da mı istiyorsun?”

“Evet, evet. Getir onu da.”

Gerisin geri odasına gidiyor İlkay. Kitabı götürmek kolay da, bulmak zor. Oraya buraya bakayım derken dakikalar hızla geçiyor ve eli ayağı birbirine dolanmaya başlıyor. Bu arada kapı aralığından babasının sesini de duyuyor. Ekranda yazılanları karısına ve Naci Bey’e özetliyor. Minik bir sessizlik oluyor sonra. Neyse ki Naci Bey’in her zaman söyleyecek sözü var:

“Ben şu öğretmenleri anlamakta zorlanıyorum,” diyor gözlüklerinin camını silerken, “hangisiyle konuşsam gelecekte öğretmenlik mesleğinin kaybolacağını, robotların okulları ele geçireceğini söylüyor. Sonra da çocukları böyle yarışmalara özendiriyorlar. Hayret bir şey yani...”

“İnsan dostunu düşmanını iyi tanımalı diye düşünüyorlar belki de,” diyor Gözde Hanım.

“Belki de... Bilmiyorum. Gerçi ben onlar kadar karamsar değilim. Bence hiçbir robot, öğretmenin yerini tutamaz. Öyle kolay değil bu işler. Çocuklar birbirinin kopyası değil ki hepsine aynı şekilde davranılsın.”

“Ohoo, sen hangi dünyada yaşıyorsun? Robot öğretmenler göreve başladı bile,” diyor Yavuz Bey.

“Yapma yahu! Nerede?”

“Hangisini söylesem... Birçok ülkede işbaşı yaptılar. Belki biz görmeyiz ama torunlarımız Kemal Beylerin değil, robotların vereceği ödevleri hazırlayacak artık.”

“Hadi canım sen de.”

“Sen de Meral’i böyle bir dönüşüme hazırlasan iyi edersin.”

“Valla hiç de hazırlayamam, kusura bakma. Kendisi hazırlansın.”

“İyi bir baba olmadığını biliyordum. Şimdi de kendi ağzınla kanıtladın.”

Naci Bey bozuluyor bu söze. Sessiz bir boyun eğişle yetinmek yerine konuyu bir başka ucundan yakalamaya karar veriyor. “Peki, o zaman ne olacak yani? Öğretmenlere ne olacak?”

“Hepsi ortadan kaybolmaz herhalde. Robotlarla bir şekilde anlaşırlar diye tahmin ediyorum. Şu dersi sen anlat, bunu da ben gibilerden... Baksana, okulların binaları bile değişmeye başladı. Her çocuğa bir masa, bir de ekran veriyorlar. Birer tane de gözlük verecekler yakında. İlkay burada, Meral başka yerde, ikisi de aynı dersi aynı anda izleyecekler. Her gün okula gitmek zorunda kalmayacaklar hatta.”

“Öğretmen kim? Robot mu yani?” diye araya giriyor Gözde Hanım.

“Bazıları da robot olacak tabii ki.”

Gözde Hanım yüzünü buruşturuyor elinde olmadan. “Çok sıkıcı. Hiç istemem böyle bir şeyi.”

“Senin düşünceni soran olmayacak ki zaten.”

“Vallahi ister sorsunlar, ister sormasınlar. Ben Naci’yle aynı görüşteyim. O ne öyle? Metal gıcırtısı, plastik çıtırtısı... Kızmak yok, sevmek yok, şaka yok.”

“Merak etme, duygu da eklemeye başladılar. Robotlardan oluşan müzik gruplarını duymadınız galiba. Bakarsın günün birinde âşık bile olurlar.”

“Aman Yavuz, sus lütfen. Dinlemek bile istemiyorum.”

“Bunları dinlemek istemiyorsun da yarın robot doktorlara koşa koşa gideceksin ama... Hastalığının tanısını onlar koyacak, ameliyatını onlar yapacak. Ne haber!”

“Ben o günleri görmem zaten. Görenler düşünsün.”

Geleceği merak etmek, insanın doğasında var aslında. Senin de kafanı kurcalayan bir şey bu. Bilim ilerliyor, teknolojik yenilikler de arkasından geliyor doğal olarak. Durmak diye bir şey yok. Olup bitenlerin kimine seyirci kalacağını biliyorsun, kimine ise kıyısından köşesinden bulaşacaksın, bu kesin. Sen değilsen bile, çocuğun bambaşka okullarda öğrenim görecek. Gel de merak etme şimdi. Yazılıp çizilenler doğruysa nelerle karşılaşacağımız belli: Dokunmatik dev ekranlar, elektronik kâğıtlar, üç boyutlu görseller, artırılmış gerçeklik falan. Bunca şeye sırt dönmek olanaksız, dört gözle beklemek de gereksiz.

Bu sırada İlkay aradığı kitabı buluyor. Koşar adım içeriye... Ama o da ne! Kitabı babasına uzatacağı anda kısa bir şaşkınlık yaşıyor. Yavuz Bey’in yüzünde az önceki sözleriyle uyumlu olmayan bir gerginlik var çünkü.

Ne olmuş ki?

Bilmiyor.

Yavuz Bey’in gözleri bir noktaya takılıp kalmış. Kafasını belli belirsiz sallamaya başlaması, hayra yorulacak bir şey değil. Bu değişime bir anlam veremiyor İlkay. Yavaşça annesine dönüyor. Görünüşe bakılırsa Gözde Hanım da kocasındaki huzursuzluğun farkında. Uzayan sessizliği birinin bozması gerek.

“Ne oldu Yavuz, bir terslik mi var?” diyor Gözde Hanım usulca.

Yavuz Bey bilgisayarı sehpanın üzerine bırakıyor. Bir eliyle ensesini, sonra yanağını sıvazlıyor, farkında olmadan çene kemiklerini oynatıyor. Söze nereden başlayacağını bilemeyen bir hali var.

“Süre mi çok az?” diye soruyor Naci Bey.

“Yok. Sürede değil de ekipte sıkıntı var,” diye yanıt veriyor Yavuz Bey.

“Ne gibi?” diyor Gözde Hanım. Aynı anda Naci Bey de, “Nasıl bir sıkıntı?” diye soruyor.

Yavuz Bey deminden beri içinde biriktirdiği soluğu burun deliklerinden dışarı püskürtünce rahatlıyor biraz. “Kemal Bey’in işleri işte! Başka öğrenci yokmuş gibi bizimkinin yanına Berfin’le Arman’ı vermiş.”

İlkay bu cümleyi içinden düzeltiyor: ‘Beni onların yanına verdi aslında.’ Ancak söze karışmayı bu aşamada erken buluyor.

Naci Bey iyice meraklanıyor. “Ee, ne olmuş vermişse? Tembel teneke mi onlar?”

“Yoo, hiç de değil. Zehir gibi çocuk ikisi de,” diye atılıyor Gözde Hanım.

Yavuz Bey hafiften sinirlenmeye başlıyor. Kafasının içinden geçenleri karısının ve en yakın arkadaşının çözememesinden rahatsız olduğu belli. Aslında çok da doğal bir şey bu. İnsanların zihnini okuyabilmek her dakika başarılabilecek bir şey değil. Hele de Yavuz Bey gibi kendini çabucak ele vermeyen birinin düşüncelerini tahmin etmek çok zor. İlkay’a tablet bilgisayarı işaret ediyor. “Al oğlum, götür şunu odana. Kitabını da götür. Sonra bakacağım. Sen de kafana göre takıl.”

“Şimdi mi?”

“Evet, şimdi. Benim biraz düşünmem lazım. Yarın konuşuruz.”

“Odama gideyim yani? Öyle mi?”

“Evet dedik ya yavrum.”

İlkay denileni yapıyor. Yaşamın beklenmedik sürprizlerini algılayabilecek becerileri var çok şükür. Çalışma masasının döner koltuğunda zaman geçiriyor bir süre. Aralık kalan kapı sayesinde salondaki alçak sesli konuşmaları duyabildiğini fark ediyor çok geçmeden. Kalkıp yaklaşıyor biraz daha. Her sözcüğü anlamıyor belki, ancak kulağına gelenler yeterli.

“Ah Kemal Hocam,” diye söyleniyor Yavuz Bey, “olacak iş mi şimdi yaptığın? Hadi birini verdin, ötekini niye veriyorsun? Başka birini bulsaydın ya, gözünü sevdiğim...”

Sanki karşısında Kemal öğretmen var da kırıp dökmeden sonuç almaya çalışıyormuş gibi bir sesle konuşuyor.

“Nesi var bu çocukların?” diyor Naci Bey. “Hasta mı, sapık mı, serseri mi?”

“Kafanı yorma Naci,” diyerek araya giriyor Gözde Hanım, “ben anladım onun derdini.”

Naci Bey sesini çıkarmıyor ama bakışlarıyla bir an önce merakının giderilmesini bekliyor. Tüm dikkati Yavuz Bey’de. Kafasındaki soruların uğultusunun azalmasını bekliyor büyük bir olasılıkla.

“Sevimsiz bir durum,” diyor neden sonra Yavuz Bey. “Çok canım sıkıldı bu işe. Keyfim kaçtı.”

İki elinin parmaklarını kenetleyip kafasını arkadan kavrıyor, gözlerini kapatıp solgun bir yüzle kıpırdamadan öylece duruyor. Tıpkı heykel. Bunaltıcı bir hava pompalıyor odanın içine. İnsan ne yapacağını bilemiyor.

“Abartıyorsun hayatım,” diyor sonunda Gözde Hanım. “Çocukların da günahını alıyorsun üstelik.”

Yavuz Bey gözlerini açıp oturuşunu değiştiriyor. Hareketleri sanki daha yumuşak. Düşüncesinde de bir değişiklik olabileceği beklentisi yayılıyor diğerlerinde, ancak o aynı katılığı sürdürüyor:

“Benim çocuklarla işim yok Gözde. Bunu sen de biliyorsun. Benim derdim onların babaları, anneleri, dedeleri... O evlerde neler konuşulduğunu biliyorum. Sevmez o insanlar bizi. Ben de onları sevmiyorum. Bu kadar basit. Kardeşime yapılanları nasıl unuturum! Kızcağızın hayatı karardı. Ne suçu vardı zavallının?”

“Tamam, ona bir şey demiyorum, haklısın. Fakat herkesi aynı kefeye koymanın anlamı yok. Üç beş kişinin zalimliği yüzünden milyonlarca kişiye düşman olmak doğru değil. Hele de çocuklara... Anlaşamadığımız konu burası işte.”

“Çözüm de burada değil zaten,” diyerek araya giriyor Naci Bey. “Daha soğukkanlı olmamız gerekiyor.”

“Siz olabilirsiniz kardeşim. Ben olamam. Benim yaşadığım acıyı siz yaşamadınız.”

Bir şeyin farkına varıyorsun bu sırada. Yavuz Bey’in kızgınlığının altında senin bilmediğin, ama karısının ve Naci Bey’in bildiği bir acı var. Bu da zamanla ortaya çıkacak belli ki. Bekleyip görmek en güzeli. Okur sabrı diye bir terim var mı, bilmiyorsun. Yoksa da olsun, diye geçiriyorsun içinden.

Kısa bir suskunluğun ardından Yavuz Bey kaldığı yerden devam ediyor:

“Biri öyle de diğeri farklı mı? Onun dedesi benimkine kan kusturmuş, benimki onları yerle bir etmiş. Dost muyuz, düşman mıyız belli değil. Düşünün şimdi, her şey böylesine gün gibi ortadayken, benim oğlum gidecek, sevmediğim insanların çocuklarıyla içli dışlı olacak. Birlikte bir yarışmaya katılacaklar. Aklınız alıyor mu böyle bir şeyi? Yok, buna katlanamam ben. Ne yapsın etsin, düzeltsin bu işi. Başka çocuk mu kalmadı memlekette?”

“Diğer ekiplerde de böyle rastlantılar vardır belki. Bilmiyoruz ki,” diyor Gözde Hanım.

“Hayır, yoktur. Eminim ki yoktur. Kemal Bey bizimkini kurban seçmiş işte. Nasıl olsa anlamaz, demiş. Bizi de enayi yerine koymuş. Gidip konuşacağım kendisiyle. Buna bir çare bulsun.”

“Sakın ha! Çok ayıp. Hem kendini küçük düşürürsün hem İlkay’ı. Gidip de ne diyeceksin ki?”

“Ne mi diyeceğim? Şunu diyeceğim tabii ki: Bak hocam, ben nasıl bunların anneleriyle babalarıyla görüşmüyorsam, çocuklarımız da görüşmeyecek. Bu kadar.”

“Böyle bir şey olabilir mi? Aynı sınıfı paylaşıyorlar.”

“Tamam. Aynı sınıfı paylaşabilirler. Fakat aynı yarışmayı paylaşamazlar.”

“Kusura bakma ama ben senin gibi düşünmüyorum Yavuz. Acıları bugüne taşımak, ona buna bulaştırmak benim defterimde yok. Tek başına karar almana da izin vermem. Açıkça söyleyeyim yani...”

İşlerin sarpa saracağı ortada. Bir karı koca tartışması başladı, başlayacak. Bunu hisseden Naci Bey’de bir kıpırdanma oluşuyor. Üst üste burnunu çekiyor, söze nereden başlayacağına karar veremeyen şaşkınların havası var davranışlarında. Açıkça belli etmese de Gözde Hanım’ın kendisinden yardım istediğinin farkında. Suskun kaldığı her saniye, kadıncağızın omuzlarında yük olarak birikiyor çünkü. Boğazını temizlemesine karşın sesinin çatlak çıkmasını önleyemiyor bir türlü.

“Yavuzcum, bir şey sorabilir miyim? Sen şimdi bu çocuklara yalnızca farklı ırklardan, farklı dinlerden oldukları için mi karşı çıkıyorsun?”

Yavuz Bey kafasını kaldırıp hem Naci Bey’e hem de karısına çatık kaşlarla bakıyor bir süre. Öfkesini denetlemekte zorlandığı ses tonuna yansıyor.

“Bakın, yine anlamadınız. Çocuklar değil benim derdim. Arman’a da, Berfin’e de sözüm yok. Onlar suçsuz. Ama onların çevresinden uzak durmak istiyorum. Yalnızca uzak durmak. Hepsi bu! Yaptıklarını unutmadım çünkü. Unutamam da...”

Sesi yükseliyor Yavuz Bey’in. Gözde Hanım sertçe uyarıyor:

“Şşşt, yavaş biraz. Allah Allah! İlkay duyacak şimdi.”

Yavuz Bey umursamıyor bu uyarıyı. “Size bir şey diyeyim mi?” diyor birdenbire ayağa kalkarak. “Gidin sorun. O çocukların anne babalarına sorun. Onlar da çocuklarının İlkay’la aynı ekipte olmasından memnunlar mı acaba? Hiç sanmam. Yüzünüze gülerler, içlerinden kim bilir neler geçirirler. Ben ciğerini bilirim onların, ciğerini...”

Tartışanlardan biri sesini yükseltince karşısındaki de çabucak havaya giriveriyor. O anda aklına geleni söylemek, son derece iştah kabartıcı oluyor nedense. Naci Bey de bu kabarmanın rüzgârına kaptırıyor kendini.

“Sen de aynı şeyi yapıyorsun ama. Senin içinden de neler geçiyormuş, baksana. Ben bile anlamamışım bugüne kadar. Onlar sevmeyince yanlış, sen sevmeyince doğru. Öyle mi yani?”

“Vay vay vay! Sen de laf cambazı olmuşsun Naci. Sağ gösterip sol vurmayı iyi beceriyorsun.”

Gözde Hanım, kocasının moralinin iyice bozulduğunu görünce üstüne gitmekten vazgeçiyor. “Yavuzcum lütfen! Sonra konuşalım bunları. Şu anda çözüm bulacak halimiz yok. Biraz daha düşünmemiz gerekecek.”

Yavuz Bey, karısına ters ters bakıyor, ama karşılık da vermiyor. Oluşan boşluğu Naci Bey son bir fırsat olarak değerlendirmek istiyor.

“Yahu ne oldu da robotları falan bırakıp eskiye döndük şimdi biz? Babam derdi ki, ‘Millet Ay’a, biz yaya...’ Onun dediği yere geldik işte. Bırakalım şimdi bunları. Herkesin ırkı, dini, yaşayışı kendine. İnsan mı, değil mi, ona bak sen.”

“Ona da bakarım, buna da bakarım. Kemal Bey’le konuşacağım. Başka bir ekibe alsın İlkay’ı. Almıyorsa paşa gönlü bilir. Külahları nasıl değişeceğimizi gösteririm ben ona.”

Gözde Hanım’dan yeni bir tepki bekliyorsun. Ancak o, bu aşamada sakin kalmayı yeğliyor. Konunun iyice dallanıp budaklanması, işin içine Naci Bey’i de çekecek gibi görünüyor çünkü. Suların durulması için en iyi çözüm, insanları bir süre düşünceleriyle baş başa bırakmak. En çok da duygularıyla...

Akla Gelmeyen Başa Geliyor

“Teşekkürler annecim. Babamı yumuşatmak için epey ter dökmüşsündür herhalde. Okula gelmesini ben de istemezdim yani. Çok ayıp olurdu Kemal Bey’e. Çok ayıp olurdu.”

“Boş ver. Babanı bilmiyor musun sen? Her zamanki hali işte. Eser gürler, sonra yavaş yavaş durulur. Naci amcanın da epey yardımı oldu doğrusu. Telefon düşmedi adamın elinden. Neyse ki sonunda beyefendinin inadını az da olsa kırmayı başardık.”

“Kemal Bey’in kötü bir niyeti yoktu ama... Ben biliyorum. Yoktu kötü bir niyeti. Aklına bile gelmedi böyle bir şey.”

“Gelmedi tabii ki. Ama gel de babana anlat. Gerçi bu konuda tek başına falan da değil. Onun gibi düşünen milyonlarca insan var bu dünyada. Herkes kafasında soru işaretleri gezdiriyor. O onu sevmez, bu bunu sevmez. İnsanların adlarından, soyadlarından huylananlar bile çıkıyor. Ne kötü bir şey. Oturup iki dakika konuşsalar, sevecekler belki birbirlerini. Ama buna bile zaman ayırmak istemiyorlar.”

“Belki de robotlar başarır, günün birinde onları barıştırmayı. Olur mu acaba böyle bir şey? Olur mu sence?”

Gözde Hanım kafasını kaldırıp dikkatle oğlunun yüzüne bakıyor.

“Bu da bir seçenek güzelim. Birisi mi söyledi sana bunu?”

“Yoo, kim söyleyecek?”

“Harikasın. Bak, şimdiden aklın başka türlü çalışmaya başladı. Ne olursun yavrucum, bu fırsatı iyi kullan. Arkadaşlarından bir şeyler kapmaya çalış. Bir sözcük bile öğrensen bizim için kâr.”

“O kadar da değil anne. Ben de yapıyorum bazı şeyler. Yardım ediyorum onlara. Beyinsiz değilim yani. Beyinsiz değilim.”

Gözde Hanım’ın yüreği cız ediyor birden. Dilin kemiği yok işte. Oğlunun bu tür yarışmalarla verimli bir ilişki kuramayacağından emin olsa da umut kırıcı sözlerden kaçınması gerektiğini biliyor oysa. Bir anlık dalgınlık...

Sen ise Yavuz Bey’in tepkisini yorumlamaya çalışıyorsun hâlâ. Önceki yıllarda yaşanmış kavgaların, kıyımların, acıların tarihsel bir anlamı var elbette, ama bunları aynı katılıkla geleceğe taşımanın, yeni acılar yaşanmasına yol açmasından korkuyorsun. Sevinci, mutluluğu taşımak kolay da kini ve nefreti taşımak çok yıpratıcı. Yavuz Bey’in tavırları gözünün önünden gitmiyor bir türlü. Dışarıdan bakıldığında her yöne açık gibi duran bir adamın iç dünyasının böylesine sisli olduğunu öğrenmek gerçekten şaşırtıcı.

Kemal Bey’in derdi ise bambaşka. Onun aklında çocukların dilleri, dinleri, ırkları yok. Babaları hangi kiliseye gidiyor, dedeleri hangi dili konuşuyor, anneleri hangi şarkıyı söylüyor, umurunda değil. Robotların bir an önce hazırlanmasını, deney labirentinin kurulmasını, algoritma çalışmalarının hızlanmasını takip etmekle geçiyor günleri. İkide bir soruyor, ne durumdasınız, diye. Yarışmacı ekiplerin yalnızca okullarda, öğle aralarında çalışmasının yeterli olmayacağını, tek başlarına yazacakları kodlarla yol alınamayacağını, hafta sonlarında buluşup ortaklaşa çalışmalarını istiyor.

İstiyor ama bu da pek kolay olmayacak sanki. Öteki ekipler hafta sonu buluşmaları için çabucak bir program yapıyorlar. Fakat GÜVERCİN ekibi ilk toplantının kimin evinde yapılacağını konuşmak için minik bir adım bile atamıyor. İlkay, babasından çekindiği için çok da üstüne gitmiyor bu konunun. Ama Berfin ve Arman’da da ses yok.

‘Şunu anlamıyorum,’ diye düşünüyor İlkay, ‘diyelim ki babam öfkeli. Acısı da taze henüz. Peki, onlar... Onlar niye suskun? Akıl alır gibi değil. Yarışmaya girmiyoruz da suç işliyoruz sanki.’

İlkay’a sen de hak veriyorsun. ‘Kin ve öfke karşılıklı oluyor demek ki,’ diye geçiriyorsun içinden. Ne olursa olsun, ilk adımı atacak biri bulunmalı yine de. Naci Bey’in gücü bir yere kadar. GÜVERCİN ekibinin hız kazanması için başka bir enerji daha gerekli. Bulabildiğin en güçlü aday Gözde Hanım. Diğerlerini tanımıyorsun zaten. Romanların böyle bir yanı olması ilginç aslında. Yaşamında hiç görmediğin ve göremeyeceğin karakterlerle bir araya gelmek, başlı başına bir deneyim. Gerçek yaşamındaki insanlarla kurduğun her ilişki karmakarışık iken, roman kahramanlarıyla kurduğun ilişki saf ve arınmış. Bu da insana iyi gelen bir şey. Kendini tam olarak değerlendirebilmenin yolu, başkalarını anlayıp anlayamamaktan geçiyor çünkü. Başkası dediğimiz insanlar ise bazen romanların içinden çıkıp geliyor ve elimizi tutmayı başarıyor. Bunun birazı umut, birazı hayal...

Hayal ettiğin gibi de oluyor nitekim. Gözde Hanım bir hafta sonra veriyor müjdeyi:

“İlk toplantı bizde. Haber ver arkadaşlarına. Gecikiyorsunuz yoksa...”

“Müthişsin anne!” diyor İlkay. “Nasıl başardın bunu, aklım almıyor.”

“Oğlum, sen de biliyorsun, baban kötü biri değil aslında. Ama bazı olaylar insanı daha keskin yapabiliyor. Bizde de öyle oldu biraz. Önyargıları zaten vardı, halanın başına gelenler de eklenince...”

“Önyargı ne demek anne?”

“Sözlük değilim ben. Öyle pat diye söyleyemem. İleride senin de başına gelecek, merak etme. O zaman kendiliğinden öğrenirsin.”

“Yok yok, gelmesin, istemem.”

“O gelmezse, başka şey gelir. Hepsinden birden kaçmak mümkün değil. Şey, söylemeyi unuttum. Babanın bir koşulu var; arkadaşlarınla onun evde olduğu saatte buluşacakmışsınız. Çocukları yakından tanımak istiyormuş, öyle dedi.”

“Tamam, sıkıntı yok.”

“Cumartesi uygundur herhalde.”

“Kaçta?”

“Ona da siz karar verin.”

İlkay kadar sen de rahatlıyorsun. Çıkmaz sokaklarda dolanıp durmak, o kadar berbat bir şey ki birinin çıkış yolu göstermesi müthiş bir esenlik. ‘Her evde bir Gözde olmalı,’ diye geçiriyorsun içinden. Yoksa bütün pencereler kapanacak, kapılar kolay kolay açılmayacak. Bildiğin bir şey daha var; hafta sonları genellikle nazlı oluyor. Öyle çabucak gelmiyorlar.

Hele o cumartesi iyice ağırdan alıyor sanki. Havada hoş bir esinti geziniyor. İki gündür yağan yağmur, yerini aydınlık bir gökyüzüne bırakmış.

Kapının zili çalıyor.

Gelenler belli.

Gözde Hanım kapıyı açıyor. Yavuz Bey hemen arkasında, yanında da Erol. Çocuklar asansörden gergin bir yüzle çıkıyor. İkisi de sırt çantalarını arkalarına almış. İlk göze çarpan, Berfin’in boyu. O yaşlardaki bir kız için oldukça uzun, İlkay’ı ve Arman’ı epeyce geçmiş. Saçlarını atkuyruğu şeklinde bağladığı için yüzü ve kulakları açığa çıkmış, neredeyse yetişkin biri görünümünde. Arman ise kumral saçlarını ortadan ayırmayı iyi becermiş. İnce çerçeveli gözlükleriyle ciddi bir bilim insanı görüntüsü veriyor.

Selamlaşma çabucak olup bitiyor. Berfin’le Arman’ın zaman yitirmek istemeyen bir aceleciliği var. Bir an önce kendi başlarına kalmak ve yarışma hazırlıklarına geçmek istiyorlar. Oysaki Yavuz Bey’in niyeti başka. Gözde Hanım ise her zamanki gibi iki arada bir derede. Hangi tarafı idare edeceğini bilemiyor. Kocasının sorularının ahiret sorgusuna dönüşeceğinden korkuyor. Neyse ki çalışmaya başlamadan önce çocukları birer dilim kek yemeye razı edebiliyor. Bu arada Yavuz Bey’in de içi rahat eder diye düşünüyor.

Kek, kurabiye ve limonata servisi hızlı. Ancak çocukların iştahı yavaş. İkisi de birer dilim kekle yetinip kurabiyelere el sürmüyorlar. ‘Anlaşarak gelmişler sanki. Belki de evlerinden öyle tembihlendiler,’ diye düşünüyor Gözde Hanım. Israr etse bir türlü, etmese bir türlü. Sonunda minik bir hatırlatma yapmakla yetiniyor:

“Kurabiyeleri üzmeyin çocuklar. Sizin için yapıldı onlar. Yemezseniz ağlarlar sonra.”

Komik bir yaklaşım bu. Saçma sapan bir fıkra gibi. Başka bir şey söyleyememenin çaresizliği aslında. İki çocuk da gülümsüyor yalnızca, tabağa bir türlü uzanmıyorlar. ‘Yok, bunlar sözleşerek gelmişler,’ diyor içinden Gözde Hanım. Azıcık da kırılıyor. ‘Siz bilirsiniz. Elimden gelen bu.’

Bu arada Yavuz Bey de kendi yolunda ilerlemenin derdinde. Sıradan bir söyleşi ortamı yaratmaya çalışarak çocukların anne babalarının eğitim durumlarını, yaptığı işleri, tarihsel olaylara bakışlarını anlamaya çabalıyor. Ancak sesi her zamanki sesi değil. Alışık olmadığı bir boğukluk dolanıyor boğazında. Bunun önüne bir türlü geçemiyor. Tam bir beceriksizlik. Çok geçmeden de dişe dokunur bir şey öğrenemeyeceğini anlıyor. Ya çocuklar fazla deneyimli ya da bu taraklarda bezi yok ikisinin de.

Sonunda Gözde Hanım kocasının gittikçe görgüsüz hale gelen sorgusundan rahatsız oluyor ve bir fırsatını bulup kaş göz işaretiyle mutfağa çağırıyor. “Bu kadar yeter Yavuz. Çocukları sıkıştırma fazla. Biraz sonra gitmeye kalkarlar. İlkay’ı üzmekten başka bir şey geçmez elimize. Sorularının ardı arkası kesilecek gibi değil maşallah.”

“Tamam, tamam!” diyor Yavuz Bey. Canı sıkkın. “Havanda su dövdük zaten yarım saattir. İyisi mi, ben Erol’u alıp dışarıya çıkayım biraz. Seni değerli konuklarınla baş başa bırakayım. Onlar da rahat etsin, sen de...”

Gözde Hanım’ın, hayır gitme, diyecek hali yok. Hatta tam tersine, destekliyor bu düşünceyi:

“Ay, ne iyi olur! Bugün ağzından çıkan en güzel cümle bu. Ama sıkı giyinin lütfen. Güneşe güvenmeyin, dışarısı epeyce soğuk.”

“Biliyorum, biliyorum. Günü sokaklarda geçirecek değiliz herhalde. Bir saat kadar.”

“Yarım saat de benim için dolaşın. Ne olur!”

“Alacağın olsun Gözde. Bizi başından savmak için bu kadar iştahlı olduğunu bilmiyordum.”

“Hadi hadi, bırak şimdi iştahı, feriştahı. Her şeyin sırası var. Bugün seni gönderirim, yarın İlkay’ı. Böyle bayat numaraları da yemem ben. Haberin olsun.”

Yavuz Bey karşılık vermeden içeriye geçiyor. Erol’u giydirme konusunda oldukça becerikli. Bağırıp çağırmadan, o neredeydi, bu neredeydi diye sormadan hallediyor işini. Bu arada çocuklar da İlkay’ın odasına geçmeye hazırlanıyorlar. Alçalıp yükselen sesler Yavuz Bey’in kulağına kadar geliyor, fakat tek sözcük bile anlayamıyor. Bir yandan Erol da cıvıl cıvıl konuşuyor zaten. Onun sorularıyla cebelleşmek başlı başına bir iş.

On dakika sonra her şey rayına oturuyor. İlkay ve arkadaşları masanın başına geçerken Yavuz Bey ile Erol da kapıya yöneliyorlar. Uğurlamak için arkalarından gelen Gözde Hanım kocasının kulağına eğiliyor. “Biliyor musun ne öğrendim az önce?”

Yavuz Bey merakla bakıyor karısının yüzüne. “Ne öğrendin?”

“Berfin’in annesi bir yaşlılar evinde gönüllü olarak çalışıyormuş. Haftada bir gün. Evlenmeden önce kuaförmüş meğer. Şimdi de gidip kadın erkek demeden bütün yaşlıların saçını sakalını düzeltiyormuş. Bugün çocukları o çağırmayı düşünmüş, fakat çok önceden planlanan bir toplantı varmış, yaşlıları kıramamış. Annesinin özür dilediğini söylüyor Berfin. Öyle hoşuma gitti ki.”

Yavuz Bey herhangi bir tepki vermiyor. Erol’un botlarını giydirmeye çalışıyor yalnızca. “İnsan ayıran biri değil demek ki. Öylelerinden zarar gelmez, bilirsin,” demeyi de unutmuyor Gözde Hanım.

Yavuz Bey için de hoş bir bilgi bu. Fakat yelkenleri suya indirmek için henüz erken. “Eh, evet. Fena değil. Eğriye eğri, doğruya doğru... Ama bu kadarcık bilgiyle bir yere varılmaz. İnsanların ikiyüzlü olduğunu unutma.”

“Bazı insanların demek istedin herhalde,” diye düzeltiyor Gözde Hanım. Sesi biraz sinirli.

Yavuz Bey de bunu fark ettiği için konuyu uzatmak istemiyor. “Hadi, gittik biz. Bu arada yeni şeyler öğrenmeye bak. İnşallah korktuğumuz kadar değildir.”

O anda senin de beyninde bir şimşek çakıyor: “korktuğumuz kadar” diyor Yavuz Bey. Korku... Evet, anahtar sözcük bu galiba. Yavuz Bey’i yönlendiren asıl duygunun korku olduğunu düşünüyorsun. Kendisinin, çocuklarının, ülkenin geleceğinden korkuyor Yavuz Bey. Farklı ırklardan ve dinlerden olanlara güvenmiyor. Güven olmadığı sürece de tedirginlik ve öfke iç içe geçiyor ne yazık ki.

GÜVERCİN ekibi ise kitapları, çalışma kâğıtlarını yığmış masaya. Bilgisayar açık. Arman çantasından iki kutu çıkarıyor. Birinde kullanıma hazır robot var, ötekinde ise birleştirilmesi gereken bir robot kiti. “İnternetten aldım bunları,” diyor. “İlk denemeleri yapmak için yeterli. İleride daha iyilerini buluruz.”

“Müthişsin!” diyor Berfin. “Bu işi kıvıracağımıza inandım şimdi. İyi ki bizim ekiptesin.”

“Kod yazarken ben de sana aynı şeyleri söyleyeceğim sanırım.”

“İlkay da labirenti yaparsa bizi kimse tutamaz.”

“Yaparım tabii,” diyor İlkay. “Yapayım şimdi, yapayım mı?”

“Yok, daha oraya gelmedik. Onun ölçüleri var. Bu hafta kitaplarla falan idare edeceğiz.”

“Kitaplarla yapayım o zaman.”

İlkay’ın katkıda bulunma isteğine şapka çıkarmak gerekiyor gerçekten. Ayrıca özgüveni de oldukça yüksek. Akranlarının algı düzeyinin ne kadar altında olduğunu ayırt edemediği için gereksiz atılımlar da yapabiliyor ama iyi niyetli olduğu her halinden belli. Zaten sen de her şeyden önce onun bu tarafına değer veriyor, bu yönünü önemsiyorsun.

“Hadi yap bakalım,” diyor Arman.

“Nasıl yapacağım?”

“Kitaplardan bir duvar oluşturacaksın. Kare şeklinde olacak ama. Robot kardeşimiz kaçıp gitmesin. Şuradan başla, şurada bitir mesela. Dört tarafı kapalı.”

“Hapishane gibi yani?”

“Evet. Labirent de öyle bir şey zaten.”

“Anladım.”

İlkay kitaplığa doğru giderken Berfin ile Arman da robot kitinin parçalarını birleştirmeye başlıyorlar. İlk iş, satıcı firmanın gönderdiği şemaya göre kartın uygun yerlerine sensörleri, motorları, tekerlekleri bağlamak. Ekranda da bu konudaki videolardan biri dönüp duruyor.

“Düzgün çalıştıramazsak Kemal Bey yardım eder herhalde,” diyor Berfin.

“O kadar zor değil canım. Neyin nereye takılacağı belli işte. Biraz sonra yürümeyi de öğretiriz.”

İlkay’ın işi başından aşkın bu sırada. Parke döşemenin üzerine, kitaplardan oluşan kapalı bir alan yapmaya çalışırken o denli özenli davranıyor ki her bir kitabın kalınlığını milimetrik olarak ölçüyor sanki. “Şurası biraz yüksek, burası biraz alçak oldu,” diye söyleniyor ikide bir.

“Bu kadar uğraşmana gerek yok,” diyor Berfin. “Robotun dışarı çıkmasını engellesin, yeter.”

“Olsun olsun. Düzgün olsun.”

Aradan geçen süreyi İlkay’ın kendisi de bilmiyor, gönlünce bir kutu yaptığına inandığı anda ekip arkadaşlarının yanına sokuluyor. Sesini çıkarmadan yapılanları izlemeye başlıyor. Olağanüstü bir durum karşısında çaresiz kalmanın suskunluğuna benzer bir şey bu. Minicik bir cümlenin bile gereksiz kaçabileceğini fark ettiği için öylece bakıyor. Arman ile Berfin, onun anlamadığı dilden konuşuyor sanki. Terimler, kavramlar birbirine giriyor. Ne kendisini ne de arkadaşlarını zorlamanın anlamı var. Yavaşça kenara çekiliyor ve aklına Yasemin Hanım geliyor.

Yasemin Hanım okulun rehber öğretmeni. İkide bir İlkay’ı çağırıyor yanına. Dereden tepeden konuşuyorlar uzun uzun. Yaşamın değişik pencerelerini aralamaya ve görünenleri İlkay’la birlikte yorumlamaya çalışıyor. Bu yetmiyor, kimi zaman bir kitap, bir DVD tutuşturuyor eline. “Bunları okumazsan, şunları seyretmezsen, onları öğrenmezsen bozuşuruz,” diyor. İlkay bazen istekle, bazen isteksiz kabul ediyor bu önerileri. İlgisini çekmeyenleri bir kenara koyuyor, ötekilerin peşinden yuvarlanıp gidiyor.

“Yanında mutlaka kitap olsun,” diyor Yasemin Hanım, “hatta mümkünse iki tane... Seni ileriye taşıyacak olan bu. İnsanlar sana belli bir noktaya kadar yardımcı olabilirler. Yorulunca da çekip giderler. Ama sen kendine her gün biraz daha yaklaşmalısın İlkaycım.”

Bu sözleri uygulamanın tam zamanı işte. Okumakta olduğu kitabı komodinin üzerine bıraktığını düşünerek o tarafa gidiyor. Ama görünürde kitap yok. Kim almış olabilir ki? Çekmece gözleri, karyolanın altı, yatağın içi... Bu arada bir gözü de arkadaşlarında. İkisi de arkasına yaslanmış, sessizce düşünüyor. Galiba yolunda gitmeyen bir şey var. Şaka yapmanın sırası değil öyleyse. Son umut, giysi dolabının içi. Kapağı açar açmaz kitabın rengârenk kapağıyla karşılaşıyor. ‘Erol’un işi bu,’ diye geçiriyor içinden, ‘şuraya bak, götürmüş, nereye atmış! Kaç defa söyledim, odama sokmayın şu ufaklığı diye, bizi takan yok.’

İki gün önce kaldığı bölümü yeniden okumaya başlıyor. Böyle olunca iştahı artıyor çünkü. “Kitabı eline her alışında hoşuna giden bölümleri bir daha okuyarak başla,” demişti Yasemin Hanım. Yararını görüyor gerçekten. Odadaki sessizlik iyice koyulaşıyor bu sırada. Aradan geçen zamanı algılayamıyor. Berfin’in sesini duyuyor bir süre sonra.

“Ne okuyorsun sen?”

İlkay istifini bozmuyor, yarı uzanmış durumda, kitabın kapağını göstermekle yetiniyor.

“Güzel bir şey mi?”

“Eh, fena değil. İdare ediyoruz işte.”

“İdare etmek ne demek İlkay? Öyle kitap okunmaz ki. Sevmediysen bırak, başkasına geç.”

“Güzel yerleri var ama. Güzel yerleri var. Oraları okuyorum.”

“Öyle de okunmaz. Bence sen yanlış kitap seçiyorsun. Ne okuyacağına iyi karar veremiyorsun.”

“Yasemin Hanım yardımcı oluyor ama...”

“Tamam, olsun da... Sen de neyi sevip sevmediğine karar vermeyi öğrenmelisin.”

“Ben aslında neleri seviyorum, biliyor musun?”

“Neleri?”

“Hani eski hikâyeler oluyor ya; destanlar, masallar falan...”

“Evet.”

“Ben işte en çok onları seviyorum. Güzel oluyorlar. Gerçekten...”

“İlginç.”

“Herkes böyle diyor. Ben de buna bozuluyorum işte. Ne olmuş, sevemez miyim?”

“Yok canım, seversin tabii. Ona sözümüz yok da... Hani bunca yazar var, şair var, bilimkurgu var, fantastik var.”

“Biliyorum. Onları da biliyorum. Ama benim okuduklarım da onlardan farklı değil ki. Bir görsen ne yaratıklar, ne olaylar, ne maceralar var içlerinde. Şiir bile var.”

“Bilmediğim için bir şey diyemem.”

“Hiç okumadın mı?”

“Okudum birkaç tane. Sevmedim.”

Bu sırada Gözde Hanım çocuklara yeni bir ikramda bulunmak için kapıyı tıklatınca İlkay oturuşunu düzeltiyor. Arman ile Berfin de kendilerine çekidüzen veriyorlar. Gözde Hanım oğlunu kenarda görünce şaşırıyor biraz, fakat sonra toparlıyor kendini. Beklenmeyen bir görüntü değil bu. İlkay’ın yarışmanın merkezinde değil, kıyısında köşesinde dolanacağı kesin. İçindeki cılız umudun bir türlü gerçekleşmemiş olması can sıkıcı yalnızca. “Hadi, ara verin biraz,” diyor duygularını gizlemeye çalışarak. Berfin ile Arman’ın tabaklarını masaya, İlkay’ınkini komodine bırakıyor.

“On beş dakika sonra bu tabaklarda kırıntıdan başka bir şey görmek istemiyorum. Umarım başarırsınız.”

Çocuklardan utangaç teşekkür, Gözde Hanım’dan hoş bir gülümseme kalıyor geriye.

Yardım Güzel Şey

Az sonra kapıda bir tıkırtı... Kulak kabartıyor Gözde Hanım. Kilidin içinde dönen anahtarın sesi duyuluyor. Yavuz Bey’le Erol’un bu kadar erken dönmelerine bozuluyor aslında. Kapıya doğru yürürken, “Aman be Yavuz, acelen neydi bu kadar? Aklına ne geldi yine?” diye mırıldanıyor.

Kapı açıldığı anda ise ağzı bir karış açık kalıyor. Bakıyor ki Erol baştan ayağa sırılsıklam. “N’oldu böyle!” diye bağırıyor kendini tutamayıp. Kocasına çeviriyor bakışlarını. Yavuz Bey de beline kadar ıslanmış meğerse. Yüzü ise kıpkırmızı. Utançtan mı, öfkeden mi, anlamak olanaksız. Başlarına bir şey geldiği ortada.

“Önemli bir şey yok,” diyor Yavuz Bey.

“Nasıl bir şey yok! Bu haliniz ne peki?”

Sesi holde öylesine yankılanıyor ki az sonra komşular toplanacak diye çekiniyor bir yandan da. Oğlunu kucaklamak istiyor bu arada, fakat çocuğun her yeri ıslak. Yavuz Bey iki adım atıp içeri giriyor. “Burada değiştirelim üzerini,” diyor zor anlaşılır bir sesle. “Su temiz değildi.”

“Ne suyu bu? Ne yani? Ne?”

“Havuza düştü,” diyor Yavuz Bey.

“Havuza mı? Kış günü havuzu nereden buldunuz Allah aşkına?”

“Sorma. Oldu bir şanssızlık işte. Anlatırım şimdi.”

“Tövbe ya Rabbim, tövbe...”

Yavuz Bey kapıyı kapattıktan sonra kendi ayakkabılarını ve çoraplarını çıkarıyor aceleyle. Ardından da Erol’u soymakta olan karısına yardım etmeye çalışıyor. Orasından burasından çekiştirerek çocuğun giysilerini çıkarırlarken Gözde Hanım bir anda fırlıyor, koşar adımlarla içeriye gidip kocaman bir havluyla dönüyor. Bu sırada Yavuz Bey de Erol’un tüm giysilerini çıkarmayı başarıyor. Güzelce sarıp sarmalıyorlar çocuğu. Erol sesini çıkarmıyor, fakat dokunsan ağlayacak durumda.

Evdeki telaşı GÜVERCİN ekibi de duyuyor. Önce İlkay çıkıyor dışarı.

“Ne oluyor anne? Niye koşup duruyorsunuz? Bu da ne? Erol’a bir şey mi oldu baba?”

“Havuza düştü,” diyor bir kez daha Yavuz Bey. “Neredeyse boğulacaktı.”

Gözde Hanım ilk sarsıntıyı atlattığı için sinirlenmeye başlıyor. Aklından geçenleri dilinin ucuna getirmemeye çalıştığını sen de tahmin ediyorsun.

Arman ile Berfin ise köşede sessizce bekliyor. İçlerindeki yabancılık duygusuna olağandışı bir durumun eklenmesi, evdeki ortamın iyice bulanıklaşmasına yol açıyor.

“Sen neredeydin Yavuz? Nasıl görmedin?” diyor Gözde Hanım.

“Nerede olacağım, yanındaydım canım. Bir anda olup bitti her şey. Telefon çaldı o sırada. Cebimden çıkarıp da açtığımı hatırlıyorum. Daha iki cümle etmemiştik, bir döndüm, Erol yok. On metre kadar ötede havuz vardı. Parkın küçük havuzu var ya, orası. Suyunu da azaltmışlar biraz. Karşıdan bir şey görünmüyordu. Ses falan da duymadım üstelik. Neyse ki içine bakmayı akıl ettim. Ne çabuk gitmiş oraya, anlamadım. Atladım hemen. Hepsi on beş yirmi saniyelik bir şey. O kadar kısa.”

“Çok su yuttu mu acaba?”

“Yok canım, ne su yutması? Gittiğimde ayaktaydı zaten. Dengesini kaybetmemiş çok şükür. Su da omzuna kadar geliyordu ancak.”

“İlk düştüğünde yutmuş olabilir ama...”

“Sanmam. Öksürme, kızarma gibi şeyler olmadı çünkü. Kaptığım gibi kenara oturttum. Birkaç kişi yardıma geldi hemen. Kendimizi çabucak toparladık. Taksicilerin almaması canımı sıktı yalnızca. Üstümüz başımız ıslak diye. İyi ki birinin minibüsü varmış yakında, yük taşıyanlardan. Kapıya kadar getirdiler.”

“Ayağı mı kaydı acaba?”

“Herhalde. Öyle bir şey söylemiyor gerçi.”

“Neyse, üstüne gitmeyelim şimdi.”

Gözde Hanım önünde kaskatı dikilen Erol’u kurulamayı bitiriyor bu sırada. Kucaklayıp içeriye götürüyor. Koltuğa oturtup kalın bir battaniye örtüyor üstüne. “Üşüyor musun oğlum?”

Erol kafasını iki yana sallıyor. İçini çekiyor aynı anda. “Çok mu ağladı?” diye soruyor Gözde Hanım.

“Eh, korktu tabii o da. Baksana, kendine gelemedi bir türlü.”

Gözde Hanım bir daha kapanıyor oğlunun üzerine. Battaniyeye kendi sıcaklığını da eklemeye çalışıyor. Moral verici şeyler söylüyor arka arkaya. Ancak Erol’un toparlanması zaman alacak gibi.

“Bu kadarına da şükür!” diyor Gözde Hanım. “Daha kötüsü olabilirdi. Çok şükür. Verilmiş sadakamız varmış. Ben şimdi bir çorba yapayım. Sen de güzelce yıka benim canım oğlumu. Tamam mı yavrucum? Yıkasın mı baban seni?”

Erol başını sallamakla yetiniyor. Bunun üzerine Arman ve Berfin usulca çekiliyorlar. İlkay da şaşkınlığını yeni yeni atıyor üzerinden. Kardeşine sarılmak istiyor. Gözde Hanım kenara çekilip yol veriyor. İlkay kucaklıyor kardeşini. “Korkma sakın. Korkma. Geçti bak. Geçti. Şimdi babam şahane bir banyo yaptıracak sana. Canavar gibi olacaksın. Tamam mı?” diyor. Erol ilk kez gülümsüyor, “Tamam,” diyor yavaşça.

Berfin ve Arman evdeki bu kargaşadan etkileniyorlar ister istemez. İçlerinden tabaklarına dokunmak bile gelmiyor. Yaşamın olağan akışı bozuldu çünkü. Kendilerini günlük yaşantının kucağına atmaktan başka bir şey düşünmemeye başlıyorlar. Farklı evlerde büyümüş olmalarına karşın ikisi de aynı davranışı gösteriyor. Yazdıkları komutlar da istedikleri kadar işlevsel değil zaten. Robota ne hız kazandırabiliyorlar ne de yeni bir hareket. “Toparlanalım,” diyor Berfin. “Bugünlük yeter.”

İlkay karşı çıkıyor hemen. “Durun yahu! Nereye? Oturup konuşalım azıcık. Çok erken daha.”

“Bu telaş yeterince yorucu zaten. Bir de biz dolanmayalım ayakaltında.”

“Sizin zararınız yok canım. Hiç zararınız yok.”

“Annemin buraya gelmesi uzun sürebilir. Trafik yoğunlaşmaya başlamıştır belki de.”

“Buna gerek yok ki. Babam bırakır sizi.”

“Yok, yok!” diyor Berfin. “Biz gideriz. Gelirken öyle konuşmuştuk üstelik. Annem telefon bekliyor.”

“Hiçbir şey yememişsiniz. Yememişsiniz hiçbir şey.”

“Başka zaman,” diyor Berfin.

“Başka zaman dediğin kim bilir ne zaman?”

“Uzun sürmez bence. Baksana, bu yarışma bizi birbirimize yapıştıracak gibi görünüyor.”

O sırada Arman’ın telefonu çalıyor. Ayağa kalkıp köşeye doğru yürüyor. Konuşmasından anlaşılıyor ki arayan babası. Berfin sessizliği bozarak Arman’ın rahat konuşması için ortam yaratmak istiyor.

“Erol’a bir daha bak istersen?” diyor İlkay’a, sesini alçaltarak.

İlkay bu kez gönülsüz. “Demin çok iyiydi. Korkusu da geçiyor yavaş yavaş. Düzelir o, düzelir,” diyor istifini bozmadan. Bu sözler Berfin’i oldukça rahatlatıyor. Erol iyiyse, Gözde Hanım ve Yavuz Bey’le vedalaşmak daha kolay olacak çünkü. Karmakarışık duygular taşıyan insanlarla sağlıklı bir ilişki kurmak o kadar zor ki. Üstelik evin her köşesine sinmiş olan tedirginliğin izleri kendini belli ediyorken...

Bu arada Arman yavaş adımlarla arkadaşlarına yaklaşmaya başlıyor. Yüzündeki gerginlik uzaktan bile belli ediyor kendini. “Tamam baba,” diyor bir yandan, “bakarız şimdi. Tamam, haber veririm sana da. Hadi, görüşürüz.”

Telefonu kapatır kapatmaz İlkay’a dikiyor gözlerini. Bir süre öylece bakıyor.

Önce Berfin atılıyor. “Ne oldu?”

Arman söyleyeceklerini ölçüp biçmeye çalışıyor o sırada. Gözlerinde söze nereden başlayacağını bilememenin kararsızlığı var. Bu gibi durumlarda zaman öyle hızlı geçiyor ki insan aklına gelen ilk cümleyi söylemekten başka çare bulamıyor:

“Erol nerede?”

“İçeridedir herhalde.”

“Uyudu mu yoksa?”

“Bilmem ki.”

“Gidip bir baksana. Uyumaya falan kalkmasın!”

Elinde olmadan sesini yükseltiyor Arman. Sonra da aceleciliğini anlayıp bir alt perdeye iniyor. “Hadi, durma ama... Bak bakalım, halinde bir değişiklik var mı? Dudakları, elleri falan morarmış mı?”

İlkay’ın gözleri kocaman açılıyor. “Niye morarsın ki? Neden ki?”

“Şey... babam hastanenin acil servisinde çalışıyor da... Anlattım şimdi Erol’un başına gelenleri. Kafamı karıştıran şeyler söyledi. Böyle durumlarda çok dikkatli olmak gerekirmiş. Her şey geçti diye rahat davranmasınlar, sık sık kontrol etsinler; dudaklarında, parmaklarında morarma olursa hemen hastaneye götürsünler, aman ha, falan dedi. Ben de merak ettim doğrusu. Erol’da var mı acaba öyle şeyler? Bir sıkıntı olmasın sonra. Annenlere söylesek mi?”

İlkay fırlıyor yerinden. Ardından Berfin de... Bir süre sonra Arman da eli kolu bağlı beklemenin anlamsız olduğunu düşünüp arkadaşlarının peşinden gidiyor.

“Anne! Anne! Erol ne yapıyor?” diye bağırıyor İlkay.

Gözde Hanım ortalıkta görünmüyor. Kısa bir sessizliğin ardından Yavuz Bey çıkıyor yatak odasından. Yeni duş almış, belli. Kirli sulardan arınmanın verdiği rahatlık var üzerinde. Çocukları telaş içinde görünce şaşırıyor. “Hayrola yavrum?”

“Erol’un dudakları nasıl baba? Mavileşmiş olmasın sakın. Şey... mor olmasın yani. Çok tehlikeliymiş. Çok tehlikeliymiş. Ellerine de bakalım.”

Yavuz Bey duyduklarını iyice anlamaya çalışıyor. Berfin ve Arman’ın da İlkay’ın hemen arkasında dikilip meraklı gözlerle kendisine bakıyor olması, hayra alamet değil. Bu sırada Gözde Hanım çıkıyor ortaya. Kendisine de açıklama yapılmasını isteyen bakışlarla süzüyor karşısındakileri.

“Affedersiniz, bir şey söyleyeceğim,” diyor Arman, “babam sağlık teknisyeni benim. Bir hastanenin acil servisinde çalışıyor. Az önce konuştuk da... Erol’a dikkat etmemizi söyledi. Keşke bir hastaneye gitselerdi, dedi. Sonradan bazı sorunlar çıkabilirmiş çünkü.”

İlkay koşarak kardeşinin yanına gidiyor. Erol’u beklediğinden bitkin görüyor gerçekten. İyice inceliyor ellerini, yüzünü. Çoraplarını çıkarıyor aceleyle, ayaklarına bakıyor. İçeriden gelen konuşmaları yarım yamalak duyuyor.

“Uykusu gelse bile uyutmasınlar, dedi babam. Bazen oluyormuş böyle. Ciğerlerinde su kalmışsa eğer...” diye sözlerini sürdürüyor Arman.

“Bir baktırsanız,” diyor yavaşça Berfin. “Ne olur ne olmaz diye...”

İlkay daha fazla dayanamayıp fırlıyor dışarı. “Hastaneye gidelim baba! Hastaneye gidelim!”

“Dur oğlum. Yavaş.”

Yavuz Bey sokuluyor bu kez Erol’a. Dikkatle incelemeye başlıyor. Gözde Hanım ise telefonunu arayıp buluyor ve boğulma olaylarını araştırmaya başlıyor hemen. Bir gözü de Erol’da.

Erol bitkin ama hastanelik bir durumu yok gibi. Bu yüzden Yavuz Bey oldukça soğukkanlı. Hatta bir ara Berfin’le Arman’a dönüp, “Oturun şöyle çocuklar. Ayakta kaldınız siz de...” diyor. Başka zaman olsa çocuklar bu önerinin tadını çıkaracaklar ama onların da kafası karışık henüz.

Bu sırada Arman’ın telefonu bir daha çalıyor. Arayan yine babası. Erol’un durumunu merak ettiği belli. Arman kısaca anlatıyor yapılanları. “Bir morarma yok baba. Fakat uykusu var sanki. Hareket etmekte zorlanıyor,” diyor. “Annesini ya da babasını verir misin bana?” diyor telefondaki ses. “Hangisi uygunsa...”

Arman çekinerek de olsa Yavuz Bey’e yaklaşıyor, fakat son anda karar değiştirip Gözde Hanım’a uzatıyor telefonu.

“Babam konuşmak istiyor.”

Gözde Hanım elleri titreyerek telefonu kavrıyor. Dili damağı birbirine yapışmış durumda. Kiminle konuştuğundan çok, duyacağı cümleler ilgilendiriyor onu.

“Alo! Buyurun!”

“Merhaba hanımefendi. Ben Arman’ın babasıyım. Adım Nazar.”

“Buyurun Nazar Bey.”

“Geçmiş olsun öncelikle.”

“Sağ olun.”

“Arman’ın söylediğine göre çocuğunuz havuza düşmüş. Öyle mi?”

“Evet.”

“Kaç yaşında?”

“Dört.”

“Bakın, her şey yolunda olabilir ama ben yine de birkaç uyarıda bulunmak istiyorum. Bilgiçlik yaptığımı düşünmeyin lütfen. Böyle küçük yaşlarda geçirilen boğulma tehlikesinden sonra alınması gereken bazı önlemler vardır. Benzer olaylara tanık olduk çünkü. Kişinin sağ salim kurtulmasına sevinirken kimi belirtileri gözden kaçırabiliyor insanlar. Siz de çocuğunuzun su yutmadığını, yutsa da çıkardığını düşünüyor olabilirsiniz. Oysa içeride kalan azıcık su bile, zamanla ciğerlerinde ödem oluşturabilir. Ciddi bir durumdur bu. Bana kalırsa, bir hastaneye götürün derim. İçiniz rahatlar hiç olmazsa.”

“Anladım Nazar Bey,” diyor Gözde Hanım, “çok teşekkür ederim. Umarım öyle bir şey yoktur, ama aklımızda bulunsun. Sağ olun.”

Fazladan tek sözcük konuşmak istemiyor gibi hali var. Telefonu Arman’a veriyor yeniden. Nazar Bey’in sözlerini aktarmak için kocasına dönüyor, ancak Yavuz Bey’in bakışlarının telefona kilitlenmiş olduğunu görünce iyice huylanıyor.

“Ne oldu Yavuz? Bir şey mi buldun?”

Karısının yarım bırakmak zorunda kaldığı araştırmayı sürdürmekte olan Yavuz Bey sessiz. Parmağını kaldırıp “bir dakika” gibilerden işaret yapıyor yalnızca. Bunun üzerine Erol’un yanına gidiyor Gözde Hanım. Nazar Bey’in dediklerine benzer bir bulgu var mı yok mu, onu belirlemeye çalışıyor. Yavuz Bey’in yaklaştığını hissedince de dönüp bakıyor. Kocaman bir yutkunmanın ardından telefonu Gözde Hanım’a uzatıyor Yavuz Bey.

“Şunları okur musun? Adamın dediğine benzer bir şey varmış gerçekten. Oyalanmasak iyi olacak. Ben hazırlanıyorum. Gidelim hemen.”

Gözde Hanım dikkatle okuyor ekrandakileri. Başka sayfalara geçiyor çabucak. Bu sırada GÜVERCİN ekibinin morali de iyice bozuluyor. Olan biteni izlemekten başka bir şey gelmiyor ellerinden. Ortam öylesine gergin ki söylenecek her söz, zaman kaybına yol açacak sanki.

Gözde Hanım hızla kalkıyor Erol’un yanından. Kocasıyla aynı sonuca vardığı belli. İlkay’a dönüyor çabucak. “Biz hastaneye gidiyoruz oğlum. Sen arkadaşlarınla kal. İşimiz uzarsa ararım. Anlaştık mı?”

İlkay’ın başka bir seçeneği düşünecek hali zaten yok. “Merak etme anne. Erol iyi olsun da...” diyebiliyor güçlükle. İçindeki korku her geçen saniye büyüyor.

Gözde Hanım’la Yavuz Bey kaşla göz arasında hazırlanıyor. Yavuz Bey kapıya yürüdüğü sırada duraklayıp Arman’a dönüyor. “Teşekkür ederim,” diyor boğuk bir sesle. Bu teşekkürün Arman’a mı, Nazar Bey’e mi edildiğini anlamak zor. Gözde Hanım üstünü değiştirmiyor bile. Günlük giysilerle çıkıyor yola. Erol, annesinin elinden tutuyor, sanki daha bitkin, daha korkmuş...

“Çocuklar kusura bakmayın, bugün böyle oldu. Erken dönebilirsek görüşürüz. Dönemezsek annenize babanıza selam söyleyin. Bir dahaki sefere daha güzel ağırlayacağım sizi. Söz!” diyor Gözde Hanım ayakkabılarını giyerken.

Koskoca ev GÜVERCİN ekibine kalınca, Berfin koltuklardan birine atıyor kendini. “Haber gelinceye kadar bekleyelim istersen,” diyor Arman’a, “hem İlkay’ı da yalnız bırakmamış oluruz. Ben annemi arar, söylerim.”

Arman’ın da aklına yatıyor bu öneri. Berfin’in yanına ilişiyor yavaşça. İlkay ise ev sahibi olmanın sorumluluğuyla baş başa kalıyor birden. Eli ayağına dolaşmaya başlıyor. Bugüne kadar böyle bir yükümlülüğü üstlenmediği belli. Bir süre sonra odasına geçip az önce pek de yüz verilmeyen tabakları arkadaşlarının önüne koyuyor. Berfin de, Arman da bu saatte bir şeyler yemeye alışkın değil ama havayı değiştirmek için çare olabileceğini düşünüyorlar. Evin içini çatal bıçak sesleri dolduruyor.

“Baban vurdu mu sana hiç?” diyor birdenbire Berfin.

“Bana mı soruyorsun?” diyor İlkay.

“Evet.”

“Yoo, hayır. Niye vursun ki? Hem kimseye vurmaz ki benim babam. Kardeşime de vurmaz. Niye sordun ki?”

“Hiç. Öylesine sordum işte. Merak ettim.”

Berfin’in bu soruyu niye sorduğunu sen de merak ediyorsun. Tanımadığın insanlar hakkında yargıya varmak, kolay değil doğrusu. Ama bildiğin bir şey var: En acımasız insanlar bile yakınlarına karşı son derece sevecen olabiliyorlar. Aslında yanıltıcı bir görüntü bu. Buradan yola çıkmamak gerekir, diyorsun. Önemli olan başkalarına sevecen davranabilmek. Yavuz Bey’in evdeki tavırlarının işyerine, diğer insanlara nasıl yansıdığını sen de merak ediyorsun. Berfin’in, Arman’ın ya da başka birinin aklına böyle bir soruyu getiren duyguyu kurcalama isteği oluşuyor aklının bir köşesinde.

Hava kararmak üzereyken hastaneden haber geliyor. İlkay elinde telefonla geziniyor zaten uzunca bir süredir. Daha ilk zil sesinde dokunuyor yeşil tuşa. “Kardeşin iyi yavrum,” diyor Gözde Hanım. “Merak etme.” İlkay sevinç çığlığı atacakken gelen ikinci cümle, coşkusunu frenlemeye yetiyor. “Ama çok korktuk vallahi.”

“Niye?”

“Arkadaşların gitti mi?”

“Hayır. Burada ikisi de.”

“Arman’ın babasına bir can borcumuz var belki de. Her şey onun dediği gibi oldu çünkü.”

“Gerçekten mi?”

“Sorma.”

“Ne oldu yani? Ne oldu?”

“İkincil boğulma diye bir şey oluyormuş tatlım. Arman’ın babasının dediği buymuş aslında. Geç kalsaydık ya da hastaneye gitmeseydik, çok üzücü şeyler gelebilirdi başımıza. Ucuz kurtulduk.”

İlkay yutkunmakla yetiniyor yalnızca. Annesinin ve babasının böyle bir olasılıktan habersiz olması, Erol’un başına gelenin ne denli tehlikeli olduğunu kavramasına yol açıyor. Bu arada annesi bir şeyler söylemeye devam ediyor ama İlkay hiçbirini duymuyor onların. Gözde Hanım’ın, “İlkay! Duymuyor musun beni oğlum?” diye sesini yükseltmesine kadar sürüyor bu evre.

“Duyuyorum anne.”

“Arman’a verir misin telefonu?”

“Tamam, veriyorum.”

“Efendim,” diyor Arman.

“Armancım, merhaba!” diyor Gözde Hanım.

“Merhaba Gözde teyze.”

Gözde Hanım aradığı sözcükleri bulamamış gibi gecikiyor biraz. Arman bekliyor. “Armancım,” diye başlıyor bir kez daha, “sana ve babana nasıl teşekkür edeceğimizi bilemiyoruz yavrum. Sen olayı anlatmasaydın, baban da ilgi göstermeseydi şu anda, ne halde olurduk kim bilir. Orasını düşünmek bile istemiyorum. Bizim eve dönmemiz zaman alacak gibi görünüyor, bu akşam görüşemeyiz belki, teşekkürlerimizi ailene bildirirsen çok sevinirim.”

“Tamam Gözde teyze, söylerim. Erol iyi olsun da...”

Bu sırada Yavuz Bey’in sesi geliyor İlkay’ın kulağına. Önce uzaktan gelen o kalın ses, hızla yaklaşıyor.

“Babana selam söyle Arman! Allah razı olsun hepinizden. Bu iyiliğinizi unutmayacağım. Çok sağ olun.”

Arman güçlükle yanıt verebiliyor:

“Önemli değil Yavuz amca.”

“İyi akşamlar!”

Destanların Kardeşliği

İki gün sonra Yavuz Bey ve Gözde Hanım bir demet çiçekle Nazar Bey’in çalıştığı hastaneye gidiyorlar. Gözde Hanım iki sevinç birden yaşıyor bu arada. Erol’un sağlığına zarar gelmemesi her şeyin önünde elbette. Öte yandan kocası da taşlaşmış duygularını yontmayı başarabilecek bir esneklik gösteriyor. Büyük bir ilerleme bu.

Yaşam ve ölüm arasındaki ince çizgi, bu kadar keskin bir şey işte. Sevdiğimiz birinin yaşamı söz konusu olunca kalbimizdeki tortular birdenbire erimeye başlıyor. Erol’un hastanedeki anları Yavuz Bey’in gözlerinin önünden gitmiyor bir türlü. Aynı anda da Nazar Bey’in ilgisi, katkısı... Duygusal bir çalkantı oluşuyor içinde. Bir yanda minnet sıcaklığı, öte yanda insanın elini kolunu bağlayan kin soğukluğu... Elbette koskoca bir yaşama yayılan düşüncelerin, duyguların hepsi bir anda yön değiştirmeyecek ama eski katılıklardan uzaklaşmaya başladıklarını kendisi de hissediyor. Hatta çocukların ikinci toplantısının Armanların evinde yapılmasına o gün karar veriliyor.

Eve döndüklerinde bile Nazar Bey’den söz etmesine bakılırsa, Yavuz Bey bu buluşmadan oldukça hoşnut. Gözde Hanım da fırsatı değerlendirmek istiyor.

“Bak, gördün mü? Bir de Kemal Hoca’ya kızmıştın, nereden buldu bu çocukları diye. Herkes senin düşündüğün gibi değil. Berfin’in annesini babasını tanısan, onları da seveceksin belki.”

“Vay! Ufacık bir açığımı buldun ya, balıklama atlıyorsun bakıyorum. Ben Nazar Bey’e ısındığımı söyledim yalnızca. Hepsine değil. Dikkatini çekerim.”

“Hepsini sev diyen yok ki sana. Hepsine düşman olma diyoruz. O kadar. İnsanların birbirinin aynısı olduğu nerede görülmüş? İyiler de var, kötüler de...”

“Öff! Başladın yine.”

“İşine gelmedi değil mi? Seni gidi seni.”

“Neyse... Her işte bir hayır vardır derler. Erol havuza düşmeseydi, bütün bunları yaşamayacaktık.”

“Çocuğa göz kulak olsaydım demek istiyorsun yani.”

Gözde Hanım şakacı bir tonda söylüyor bunu. Ama Yavuz Bey alınıyor yine de. “Bana bak, dilinin altında bakla var galiba senin.”

“Yok yok, ne baklası. Takılıyorum işte.”

Gerçekten de öyle. Gözde Hanım, kocasının çocuklarına karşı ne kadar dikkatli ve özenli olduğunu biliyor aslında. O gün bir şanssızlık olduğu kesin. Havuzun kenarında yürürlerken çalan telefonun yarattığı bir anlık boşluğun sonucunda Erol’un havuza düştüğüne yürekten inanıyor. Herkesin başına gelebilecek bir durum. Ne olur ne olmaz diye gidip kocasına sarılıyor yavaşça. Böyle takılmaların sonunda gönül almanın iyi bir şey olduğunu biliyor. Kocasındaki yumuşamanın keyfini sürmek istiyor biraz da.

“Naci’yi ara da söyle,” diyor şımarık bir tavırla. Yavuz Bey’in böyle bir öneriye kulak asmayacağını düşünerek söylüyor bunu. Fakat Yavuz Bey onu bir kez daha şaşırtıyor.

“Bak, bu iyi fikir işte. Azıcık da ballandırayım ki aklı iyice karışsın, evinin yolunu bulamasın.”

Dinlenme koltuğuna atıyor kendini çabucak. Ayaklarını güzelce uzatıyor. Naci Bey’in sesini duymak için sabırsız. Telefon çalıyor.

“Hayrola Yavuz?”

“Ne o yahu! Niye heyecanlandın bu kadar?”

“Sen bu saatte aramazsın da onun için şaşırdım.”

“Biraz dedikodu yapalım diye aradım canım, merak etme.”

“Yapalım da... kimi çekiştireceğiz?”

“Beni.”

“Ne demek şimdi bu?”

“Dinle bak, bugün ne oldu: Bizim adama teşekküre gittim.”

“Kime?”

“Arman var ya, İlkay’ın arkadaşı. Onun babasına... Hani Erol’u hastaneye götürmemiz için ısrar etmişti ya.”

“Ha, tamam. Hatırladım. Ee, ne oldu? Kırdın mı ağzını burnunu?”

“Ne ağzı burnu kardeşim! Teşekküre gittim diyorum.”

“Nasıl biri?”

“Telefondaki gibiymiş vallahi. Sakin bir adam. Ağzından çıkanı kulağı duyuyor. Ben teşekkür ettikçe o kızardı. Utanan insanları severim, bilirsin.”

“Gördün mü? Biz bunları söyleyince kızıyordun. Tanımadığın birine düşman olmak kolay. Ufacık bir iletişim, kısacık tanışmalar, nasıl da değiştiriyor insanı.”

“Faydası olmadı desem yalan olur şimdi. Bugün şunu da öğrendim: Sen de bir şeyler biliyormuşsun gerçekten.”

“Bildiğim bir şeyi daha söyleyeyim mi?”

“Söyle bakalım.”

“Senin o yere göğe sığdıramadığın robotlar var ya, Nazar Bey’in yaptığını yapar mıydı acaba? Kendilerini ilgilendirmeyen bir konu için böylesine bir çaba harcarlar mıydı? Ne dersin?”

“Bir şey diyemem. Şu an için uzak bir olasılık gibi duruyor. Onu yaparlarsa zaten robot dememek lazım onlara. Başka bir isim bulunmalı.”

“Orasını boş ver şimdi. Gördün işte, üç beş dakikalık bir buluşma nelere yol açtı? En azından bunları konuşabiliyoruz. Demek ki şu Yavuz denen kayada ufak tefek yumuşamalar başlamış.”

“Galiba öyle.”

“Zavallı karısı da sevinmiştir.”

“Bilmem. Sevinmiştir herhalde.”

“İyi, selam söylüyorum ikinize de. Bir görüşme yapıyorum şu anda. Sonra devam ederiz.”

Yavuz Bey beklediğinden kısa süren bu konuşmadan dolayı hafif bir can sıkıntısı yaşıyor. Yan tarafa dönüp sokağın telaşını seyrederek zaman geçirmeyi planlıyor. Kulağında müthiş bir çınlama oluşuyor o sırada. Kafasını arkaya yaslayıp gözlerini kapatıyor. Yıldızlı bir karanlıkta kendini görüyor sanki. Belli belirsiz gülümsüyor.

“İyi bir şey yaptın,” diye mırıldanıyor. “İçindeki hafiflik bundan.”

Ne var ki bu keyfi, yaşamın tamamına serpebilmek çok da kolay değil. Sorunların biri bitince diğerlerinin sırada oluşuna alışmak gerek. GÜVERCİN ekibinin Armanların evinde toplandığı gün, yine soğuk rüzgârlar esiyor. Bu kez de Arman’ın annesinin tavırları hayli sert. Eliz Hanım böyle bir ekipten hoşnut olmadığını açıkça belli ediyor ne yazık ki. Ne Berfin’le ne de İlkay’la göz göze geliyor doğru dürüst. Duygusuz bir karşılamanın ardından mutfağa atıyor kendini. Belli ki bu toplantı yalnızca Nazar Bey’in onayı ile yapılıyor. Demek ki her evde olaylara sert ve esnek bakan birileri var.

Bu da bir tür denge, diye düşünüyorsun.

İlkay ve Berfin sessizce Arman’ın odasına doğru yürüyorlar. İnsanın kendisini suçlu gibi duyumsaması son derece rahatsızlık verici. Nazar Bey’in eve erken gelmesini her şeyden çok istiyorlar o sırada.

Arman’ın masası ve kitaplığı son derece şık. Berfin çantasından yeni satın aldığı robotu çıkarıyor yavaşça.

“Bir hafta önce aldım bunu. Epeyce deneme de yaptım. Moralim düzeldi vallahi. Bakalım hangimizinki daha becerikli çıkacak bugün?” diyor kışkırtıcı bir sesle.

“Biz kendi aramızda mı yarışacağız, yoksa birlikte bir yarışmaya mı katılacağız? Senin kafan karışık galiba,” diye yanıt veriyor Arman.

“Denemeler yaparken rakip, yarışırken ortak olacağız akıllım. Senin kafan da bu işlere pek basmıyor sanki.”

“Boş yere çene çalmaya gerek yok. Biraz sonra görürüz.”

“Bence de... İlkay şu zımbırtıyı yapsın da alayım boyunun ölçüsünü.”

İlkay hareketleniyor birden. Ancak bu kez kare kutu değil, basit bir labirent oluşturması isteniyor kendisinden.

“Labirent mi? O nasıl olacak yahu? Şuraya şeklini çizin. İki dakikada teslim edeyim,” diyor. “Yine kitaplarla yapacağım, değil mi?”

“Defter de kullanabilirsin,” diyor Berfin. “İlle de kitap bulacağım diye zorlama kendini.”

“Anladım.”

“Şerit metre olacaktı çantamda. Dur, onu da vereyim.”

Berfin bunu bile düşünmüş. Kısa bir telaşın ardından metreyi bulup uzatıyor. “Kare birimlerin her kenarı 20 santimetre olacak İlkay, ona göre...” diyor.

Arman ikisine de şaşkınlıkla bakıyor. İlkay’dan herhangi bir itiraz gelmediğini görünce dayanamıyor.

“Onu nasıl ayarlayacak ki! Kitapları, defterleri orasından burasından kesecek değil ya.”

“Biz de kessin demedik zaten. Olabildiğince bu ölçülere uymaya çalışsın. Kafasına göre takılmak yok artık. İşin sonuna geliyoruz. Tamam mı abicim?”

“Tamam tamam. Kolay o. Ölçerim ben hepsini. Şuraya kadar gelecek yani. 20 santimetre oldu mu, köşe yaparım. Biraz bu tarafa, biraz da diğer tarafa. Anladım ben, anladım.”

“Neredeyse bir kitap uzunluğu kadar işte. Ufak tefek sapmalar olsun, çok önemli değil.”

Berfin araya giriyor: “Gerçek labirenti yaparken ölçülere sıkı sıkıya uyacağız ama...”

“Onu babamla yapacağız zaten. Malzemelerin siparişini verdik bile. Önümüzdeki toplantıda gerçeğini yapacağım size. Gözlerinize inanamayacaksınız. Vay be diyeceksiniz, böylesi görülmedi daha. Kemal Bey küçük dilini yutar belki de. Görürsünüz bak. Görürsünüz.”

İlkay kitapları ve defterleri yığmaya başlarken kaçamak bakışlarla arkadaşlarını kontrol etmeyi de unutmuyor. İki robot arasında yaşanacak çekişmeyi şimdiden merak ettiğini göstermek istiyor belki de. Bu arada ellerini de iyi kullanıyor. İncecik ve uzun parmakları, böylesi işler için yaratılmış sanki.

“Robotun dönüşlerde hızlı kararlar vermesi gerekiyor,” diyor Arman. “Buna çalışalım bugün.”

“Aynı zamanda doğru kararlar vermeli,” diye ekliyor Berfin.

“İşin keyifli tarafına geldik sayılır.”

İlkay çok geçmeden istenilen özelliklerde bir labirent düzenlemeyi başarıyor. İşini bitirir bitirmez kendini ekranlara kilitlemiş durumdaki arkadaşlarının yanına gidiyor hemen. Berfin’e sokuluyor önce. Gördüklerine boş boş bakıyor.

if( leftFarReading>200 && rightFarReading>200){

digitalWrite(leftMotor1, HIGH);

digitalWrite(leftMotor2, LOW);

digitalWrite(rightMotor1, HIGH);

digitalWrite(rightMotor2, LOW);

delay(leapTime);

readSensors();

if(leftFarReading>200 || rightFarReading>200){

done();

}

if(leftFarReading<200 && rightFarReading<200){

turnLeft();

}

Arman’a dönüyor sonra. O da kendi bilgisayarında birtakım kodlar yazmakla meşgul. Gözü kimseyi görmüyor. İlkay mı gelmiş, başkası mı, umurunda değil. Ekrandaki kodlama değişince robotun yetenekleri değişiyor çünkü; ilerleme yönü, ilerleme süresi, dönüş yönü, geri gitme, belleğe alma gibi becerilerine yeni değişkenler uygulanıyor. Her birinde farklı özellikler ediniyor robot. Ama nereye kadar? İşte o belli değil.

void SensorleriCalistir(){

digitalWrite(trigSag, HIGH);

delayMicroseconds(100);

digitalWrite(trigSag, LOW);

sureSag = pulseIn(echoSag, HIGH);

mesafeSag = (sureSag/2)/29.1;

Serial.print(“Sağa olan Mesafe : “);

Serial.print(mesafeSag);

Serial.println(“cm”);

(....)

Başlangıçta yazılan kodlar ve verilen komutlar, robotlara istenilen düzeyde beceri kazandıramasa da Arman’ın ve Berfin’in çalışma isteklerinde azalma yok. Değişik seçenekler üretmenin keyfi kadar yorgunluğunun da olacağına öylesine inandırmışlar ki kendilerini, bu direnci anlamakta İlkay gerçekten zorlanıyor. Oraya bakıyor olmuyor, buraya dönüyor olmuyor, bir süre sonra yüzündeki ifade donuklaşıyor ve sürecin dışında buluyor kendini.

Yabancı bir evde olmanın sınırlayıcı tarafları var elbette. Aklına gelen her seçeneği değerlendirmek olanaksız. Günlük eşyalar bile belli bir uzaklıktan bakıyorlar insana. Eline alıp incelemek, yerlerini değiştirmek... Bunlar görgüsüzce işler. Beyaz bir sayfa ve koyu yazan bir kalem bulabilse, bir araba ya da uçak resmi çizse... Çıkacak hışırtıdan arkadaşları rahatsız olur mu acaba?

‘Sorsam mı?’ diye geçiriyor içinden.

Belli etmeden ikisine de bakıyor. Yok, hayır. İkisinin de yüzü cümle kurulabilecek kadar yakınlık sergilemiyor o sırada. Tek çözüm, her zamanki yöntemde. Yasemin Hanım’ın sesini duyar gibi oluyor. Yavaşça yerinden kalkıyor. Odadaki tek koltuğun üstüne bırakıyor kendini. Çantası kucağında. Kitapları çıkarıyor. Tom Sawyer’ı bırakıp Dede Korkut Hikâyeleri’ni alıyor eline. Kaçıncı sayfada kaldığını anımsamıyor gerçi. Ayraç uçmuş gitmiş, sayfa kıvırmayı da eskiden beri sevmiyor. Hızlıca karıştırıyor, şurası mı burası mı derken sinirlenmeye başlıyor. En iyisi rastgele bir şeyler okumak.

“Arman! Gelir misin biraz? Yardımına ihtiyacım var.”

Eliz Hanım sesleniyor içeriden.

“Bir dakika anne! Azıcık bekle. Önemli bir kod yazıyoruz şu anda.”

“İşin bitince bekliyorum ama...”

Arman’ın yazmaya çalıştığı kodlamanın ne olduğunu merak ediyor İlkay. Kalkıp yanına gitmek istiyor ama tutuyor kendini. Nasıl olsa aynı görüntü, anlaşılmaz harfler, simgeler, rakamlar... ‘Bir dakika değil, bir saat geçse, bitmez onun işi,’ diye geçiriyor içinden. Aklına bir çözüm geliyor birden, işe yarama isteği daha doğrusu.

“İstersen annene ben yardım edeyim,” diyor biraz da çekinerek.

Berfin şaka yapıp yapmadığını anlamak istercesine çeviriyor kafasını; Arman ise dört elle sarılıyor bu öneriye.

“Harikasın kardeşim! Şahane bir hareket olur bu!”

Ardından da evin uzak köşesine doğru bağırıyor:

“Anne!”

“Efendim?”

“İlkay geliyor sana yardıma. Bizim işimiz uzun. Gelsin mi?”

Kısa bir sessizlikten sonra, “İyi, gelsin,” diyor Eliz Hanım. “Çabuk olsun ama! Kırk saat bekleyemem.”

İlkay fırlıyor hemen. Salona geçer geçmez bir bakıyor ki Dede Korkut Hikâyeleri hâlâ elinde. Geri dönmek? Ooo, uzun iş. Eliz Hanım’ı bekletmek yerine kitabı sehpanın üzerine bırakmak daha akıllıca geliyor.

“Yardıma geldim ben. Yardıma geldim.”

Eliz Hanım ilk kez görmüş gibi baştan ayağa süzüyor İlkay’ı. Aşağılayan bir tavırla değil, meraklı bakışlarla inceliyor. Belli ki hakkında az çok bilgi sahibi. Anlatılanlarla gördükleri arasındaki uyumu ölçmeye çalışıyor.

“Seninkilerin işi çok galiba,” diyor yavaşça.

“Evet. İşi çok onların, işi çok. Deminden beri bir şey beceremediler de, şimdi bir şeyler olacak sanki.”

“Sen de yardım ediyor musun?”

“Eh işte, arada bir. Öyle karışık işler, bana göre değil. Robotmuş, kodlamaymış... Benim görevim farklı zaten.”

“Neymiş senin görevin?”

“Labirent yapıyorum ben. Bugünlerde kitaplarla falan. Daha sonra gerçek malzemelerle... Şahane bir şey olacak. Siz de görürsünüz. Beğenirsiniz mutlaka. Beğenirsiniz.”

“Hadi bakalım.”

Eliz Hanım belli etmemeye çalışarak gülümsüyor. İlkay’ın tavırlarındaki sevimlilik ve içtenlik hoşuna gidiyor bir anda. Kimi sözcükleri art arda yinelemesi de ilginç. ‘Arman’ın anlattığı kadar varmış,’ diyor içinden. ‘İyi ki almışlar bu çocuğu da aralarına. Hiçbir şey yapmayıp konuşsa yeter. Ne hoş bir saflık!’

Bir yandan da hazırladığı servis tabaklarını tepsinin üstüne yerleştiriyor. “Ben de senin gibi düşünüyorum aslında,” diyor söyleşiyi uzatmak için. “Robotlarla aram yok benim de. Ne o öyle, sağımızda solumuzda garip garip makineler...”

“Öğretmen diyor ki, gelecekte robotlarla savaş yapacakmışız.”

“Benim korktuğum da bu işte.”

“Biz iyi robotlar yapıyoruz ama. Kötü robotlar değil. Kötü değil bizimkiler.”

“Öyleyse sorun yok. Ama günün birinde sizinkiler de huy değiştirip üstümüze yürümeye kalkarlarsa... O zaman kötü işte.”

“Yok yok, biz izin vermeyiz ona. İzin vermeyiz.”

“İzin alırlar mı acaba? Yoksa ‘Biz artık kendi kararlarımızı kendimiz vereceğiz’ mi derler? Yapay zekâ diye bir şey var, biliyorsun.”

“Var da... tam olarak nedir, bilmiyorum.”

“Başımıza bela olacak bir şey diye biliyorum ben.”

“Bazıları daha iyi olacağını söylüyor ama...”

“Bilmiyorum. Her neyse... Sen şu tepsiyi götürebilir misin içeriye? Diğerlerini de ben getireyim.”

“Götürürüm,” diyor İlkay. Tepsiyi dikkatle kavrıyor. Bu konularda becerikli olduğu Eliz Hanım’ın dikkatinden kaçmıyor. ‘Arman’a versem iki adım götüremez,’ diye geçiriyor içinden. ‘Bu da onun üstünlüğü işte.’

Çocukların odasına art arda giriyorlar. Arman’la Berfin kafalarını çevirip bakmıyor bile. Biri ekrana bir şeyler yazıyor, öteki de robotunun bazı yerlerini ölçüyor minik bir aletle. Masanın bir köşesini boşaltıyor Eliz Hanım, “Hadi, ara verin biraz. Soğumasın bunlar.”

“Tamam,” diyor Arman.

“Teşekkür ederiz,” diye ekliyor Berfin.

Eliz Hanım mutfağa dönerken her zamanki alışkanlığıyla çevreye şöyle bir göz atıyor. Birdenbire sehpanın üstündeki kitaba takılıyor gözleri. İlkay’ın bırakmış olduğunu bir çırpıda anlıyor. Adı dikkatini çekiyor önce. Eline alıp karıştırıyor biraz. İlginç geliyor okudukları. Yakındaki koltuğa çökmekten kendini alamıyor. ‘Neymiş şu, bir bakayım,’ diyor içinden. Destanın başlangıç bölümü fena değil sanki. Sayfalara serpiştirilmiş şiirler de öyle farklı, öyle değişik ki... Eskimiş bir dille yazılmış olmalarına karşın ilgi çekmeyi başarıyorlar. Tam kitabı kapatacakken, ortalarda bir yerlerde rastladığı bölüm oldukça heyecan verici:

“Meğer Hanım, Oğuz’da Duha Koca oğlu Deli Dumrul derlerdi, bir er var idi. Bir kuru çayın üzerine bir köprü yaptırmıştı. Geçeninden otuz üç akçe alırdı, geçmeyeninden döve döve kırk akçe alırdı. Bunu niçin böyle ederdi? Onun için ki ‘Benden deli, benden güçlü er var mıdır ki, çıksın benimle savaşsın,’ der, ‘benim erliğim, bahadırlığım, kahramanlığım, yiğitliğim Rum’a, Şam’a gitsin, ün salsın,’ der idi.

Meğer bir gün köprüsünün yanında bir bölük oba konmuştu. O obada bir iyi güzel yiğit hasta düşmüştü. Allah’ın emriyle o yiğit öldü. Kimi oğul diye, kimi kardeş diye ağladı. O yiğit üzerine dehşetli kara feryat koptu. Ansızın Deli Dumrul dörtnala yetişti...”

Okudukça sürükleniyor Eliz Hanım, kitabın içinde gezinmeye başlıyor sanki. Akmayan derenin üzerine köprü yaptıran Deli Dumrul. Köprüden geçenden neyse, geçmeyenden 40 akçe alan Deli Dumrul... İlginç bir anlatımı da var üstelik. Birkaç dakika sonra dudakları kuruyor, kitabı alıp mutfağa geçiyor, kocaman bir bardakla su içiyor. Sayfanın sonuna gelince bambaşka bir kıvılcım çakıyor belleğinde.

“Aman Tanrım,” diyor, “buna benzer bir hikâye okumuştum ben. Bizim kitaplardan birinde hem de... Hangisiydi acaba?”

Üşenmiyor, yatak odasındaki minik kitaplığa gidiyor doğruca. O rafta yoksa bunda, onda yoksa ötekinde derken aradığını buluyor sonunda: Aslan Ağa Hikâyesi. İki kitabı yan yana koyup yazılanları karşılaştırıyor.

“Bu kadar olur yani. Onlar da biz de yıllardır aynı hikâyeyi okuyormuşuz meğer. Yalnızca isimler değişik.”

Eliz Hanım’daki şaşkınlığın bu kadar sarsıcı olmasına anlam veremiyorsun ilk anda. Ancak yüreğinde kimi katılıklar barındıran insanların bir anda çıtırdamaya başlaması, sık rastlanılan bir durum. ‘İki hikâyenin benzerliği doğruysa, kimin kimden aldığı önemli değil,’ diye düşünüyorsun. Aynı toprakları paylaşan insanların masalları, söylenceleri, destanları paylaşmalarına şaşmamak gerek elbette. Biraz daha eşelense kim bilir hangi benzerlikler, hangi komşuluklar, hangi ortaklıklar çıkacak gün yüzüne.

Eliz Hanım iki hikâyeyi sonuna kadar okuyor ve her geçen dakika yargısı pekişiyor. Bazı olaylar az çok değişse ve kimi yerlerde isim çelişkileri olsa da iki hikâye birbirinin eşi sanki. Gözlerini karşıdaki bir yere dikip epeyce bir süre kalıyor. Bu tür öykülerin dilden dile dolaştığı günleri canlandırmaya çalışıyor gözünde. İnsanın onca yıl öncesini hayal etmesi zor, fakat o dönemdeki insanların duygusal ortaklığından haz duyduğunu da içtenlikle kabul ediyor. Yeni bir ülkeye adım atmış gibi yüreği kabarıyor, bir sağa bir sola koşmak istiyor.

‘Bir arkadaşım demişti de pek kulak asmamıştım. Köroğlu Destanı varmış onlarda, bizdeki David Destanı’na benzeyen yerleri epeyce fazlaymış. Şimdi düşünüyorum da, doğru olabilir gerçekten. Bu benziyorsa o da benzeyebilir. İnsan böyle şeyleri başına gelmeyince anlamıyor.’

Eliz Hanım’daki bu kıpırtının nasıl bir sonuç doğuracağını tahmin edemesen de, kadının zihninde yeni bir pencere açıldığı ortada. Senin içini de iyimserlik kaplıyor. Destanlar ve hikâyeler arasındaki kardeşliğin birbirini sevmeyen insanların kalbindeki katılığa merhem olabileceğini düşünüyorsun. Belki de yanılıyorsun. Belki de hiçbir şey değişmeyecek. Kısa bir sorgulamanın arkasından her şey eskisi gibi akıp gidecek. “Olsun,” diyorsun, “ben bu kadarına da razıyım. Küçük bir titreşim bile bazen çok değerlidir.”

Eliz Hanım kitapları yerlerine koyuyor, sonra da çocukların kapısını tıklatıyor. Değişen bir şey yok orada. Üçü de çalışmaya ara vermişler, karınlarını doyurmakla meşguller.

“Bir şeye ihtiyacınız var mı çocuklar?”

GÜVERCİN ekibi birbirlerine bakıp kafalarını hayır anlamında sallıyorlar. Bu arada İlkay’ı yeni bir dikkatle inceliyor Eliz Hanım. Dede Korkut Hikâyeleri’ni uzatıyor yavaşça.

“Bu içeride kalmış İlkay. Senin herhalde.”

“Evet, evet, benim,” diyor İlkay. “Oraya koymuştum. Demin koymuştum oraya.”

Kitabı alıp çantasının üzerine bırakıyor. Eliz Hanım gülümseyerek çıkıyor dışarı. Mutfağa geçer geçmez telefonunun belleğindeki müzik albümlerinden birini seçiyor, sesini de her zamankinden fazla açıyor. Köşe koltuğa yarı uzanır şekilde oturup kendini müziğin akıntısına bırakıyor.

Senin de sevdiğin bir Sezen Aksu-Onno Tunç şarkısı:

Yerimiz mi dar yoksa yenimiz mi dar

Ne var?

Uçurmuş herkes, o da kim oluyor?

Sen kimsin, kim bunlar?

En büyük kim?

Hadi bakalım, kolay gelsin

Bir acayip zor yarış

Bana ne aman, ben anlamam

Pek hesaplı ince iş.

Sen seni bil, sen seni

Sen sıkı tut çeneni

Eline, diline hâkim ol

Sonra öcüler yer seni.

(...)

Ateş Düştüğü Yeri Yakıyor

Sonraki günler epeyce hızlı geçiyor. Çalışmakla heyecanın iç içe geçtiği saatler art arda sıralanıyor. Mart ayının ortalarına doğru ise beklenmedik haberler gelmeye başlıyor. Yarışmaya hazırlanan ekiplerden birçoğu, bu gerilimli ve zor sürece dayanamayıp yarışmadan çekilmeye karar veriyor. Önce biri, sonra diğeri derken arkası çorap söküğü gibi geliyor. GÜVERCİN ekibinin sınıfındaki iki ekip de bunların arasına katılıyor çok geçmeden.

“Birkaç ekibin su koyvermesini anlıyorum ama sayının bu kadar olacağını beklemiyordum,” diyor Kemal Bey.

“Kaç ekip kaldı öğretmenim?” diye soruyor Berfin.

“Şu anda beş, onların da ikisi sallantıda,” diyor Kemal Bey.

“Koskoca okuldan üç ekip mi katılacağız yani?”

“Sallantıda olanlardan birisi sizsiniz.”

“Biz mi? Hiç de değil öğretmenim. Hazır sayılırız biz. Nereden çıkardınız bunu?”

“Göreceğiz.”

Berfin bozuluyor bu sözlere. Şaka olmasını ya da ekibe hız katmak için söylenmiş olmasını diliyor içten içe. Arman’a koşuyor hemen, “Karşıdan böyle görünüyorsak daha çok çalışmalıyız,” diyor. “Bu işten dönmek yok artık. Kemal Bey’e mahcup olmak istemem.”

“Merak etme. O üç ekipten biri biz olacağız.”

İyi ki internet ortamı var. Çoğu zaman yazışarak, bazen de görüntülü iletişimler kurarak kafalarına takılan soru işaretlerini birer birer yok ediyorlar. İlkay’ın gelişmelerden çok sonra haberi olmasını kimse yadırgamıyor. Kendisi bile... Önemli olan, bu sürecin bir ortağı olduğu duygusunu ona hissettirebilmek.

Üçüncü buluşmaya ev sahipliği yapma sırası Berfinlerde. Yine bir cumartesi günü, saat 14.00’te, evlerine yakın otobüs durağında arkadaşlarını bekliyor Berfin. Arman’ı annesi, İlkay’ı da babası getiriyor. İkisi de öyle dakik ki aynı anda geliyorlar buluşma yerine. Okul toplantılarından göz aşinalıkları var ama o güne değin tek sözcük bile konuşmamışlar. Çocuklarının ortak bir amaca doğru yol almakta oluşları, duygularını geri plana atmaları için yeterli oluyor. Ayrıca Yavuz Bey’in belleğinde tazeliğini koruyan bir olay daha var: Erol’un ikincil boğulmadan kurtulması.

“Merhaba,” diyor Yavuz Bey, “nasılsınız?”

“Sağ olun. Siz?”

“Ben de iyiyim. Çocukların peşinden koşuyoruz işte.”

“Biz de öyle.”

“Nazar Bey nasıl?”

“İyi, fena değil.”

“Selamlarımı söyleyin lütfen.”

Yavuz Bey’deki bu değişim gerçekten sevindirici. İnsan okurken bile rahatlıyor. İletişim kurma konusunda Eliz Hanım’dan çok daha istekli olduğu senin de dikkatinden kaçmıyor.

“Söylerim. Çok teşekkürler.”

“Sizi bilmem ama biz heyecanlanmaya başladık şimdiden.”

“Sormayın. Öteki ekipler ne âlemde acaba?”

“Hiçbir bilgimiz yok. Pek de ilgilenmiyoruz doğrusu. Ne çıkarsa bahtımıza artık.”

“Bizimki bir şey değil de çocuklar çok yoruluyor.”

“Bu yaşlarda yorulmak iyidir. Boş verin.”

“Doğru aslında. Hadi bakalım, görüşmek üzere...”

“İyi günler.”

Bu arada GÜVERCİN ekibi kendi arasında laflamaya başlamış bile. Trafik de oldukça yoğun. Eliz Hanım ve Yavuz Bey arabalarına binip caddenin kargaşasına karışıyorlar.

Ayna apartmanı, 5. Kat... Açılan kapının ardında genç bir karı koca var. Berfin’in anne babası değil de abisiyle ablası sanki. İkisi de güler yüzlü ve dinamik görünüyor. Arman’la İlkay’ın sırtındaki çantaları alıyorlar çabucak. Arman bakışlarını salona yönelttiğinde sepetinin içinde uyumakta olan kediyi fark ediyor. Uzanıp okşamak istiyor ama çekiniyor. Yarım bir dönüş yapıp Berfin’i arıyor gözleriyle. “Adı ne bunun?”

“Afacan,” diyor Berfin.

Adının söylendiğini duyan kedi, gözlerini üç beş saniye aralıyor, sonra da kaldığı yerden uykusuna devam ediyor. Tespih böceği gibi kıvrılmış, dünya umurunda değil.

“Soluklanın biraz,” diyor Berfin’in annesi. “Geçin şöyle. Ben Pervin. Eşim Kadir. Sen Arman’sın galiba?”

“Evet,” diyor Arman, heyecandan arkasını getirecek sözcükler gelmiyor aklına.

“Sen de hoş geldin İlkay.”

İlkay durgunlaşmış nedense. Denileni duymuyor sanki. Kılını bile kıpırdatmadan Pervin Hanım’a bakıyor. Uzatılan eli burnunun dibinde gördüğünde kendine gelir gibi oluyor biraz, parmaklarının ucuyla yakalayıp, “Hoş bulduk,” diyebiliyor. Sonra da gösterilen yere oturuyor. Arman’ın yanına ilişiyor daha doğrusu. Berfin de karşılarına geçiyor.

Kadir Bey konuşkan biri; okuldan, öğretmenlerden söz açıyor önce. Öğrenciliğine ilişkin birkaç anı anlatıyor, sonra da sözü yarışmaya getiriyor.

“Eee, söyleyin bakalım, robotunuzun keyfi nasıl? Hedefe varabilecek mi? Ne dersiniz?” diyor şakacı bir tavırla.

“Varmasına varır da...” diyor Arman. “Ne kadar çabuk varırsa o kadar iyi. Süreyi azaltmaya çalışıyoruz. Saniyelerle yarışıyoruz yani... ”

“Berfin bazen umutlanıyor, bazen de karamsar oluyor. Bizim şansımız az, diyor. Öyle mi gerçekten?”

“Orasını bilen yok,” diye karşılık veriyor Arman. “İşin ucunda Japonya olduğu için herkes şansını zorlayacak.”

Kadir Bey kendini iyice kenara çekmiş olan İlkay’a dönüyor bu kez. “Sen ne diyorsun İlkay? Ufukta bir Japonya yolculuğu görünüyor mu? Yoksa boşa mı kürek çekiyor bunlar?”

Kadir Bey’in sesi oldukça tiz. İlkay’ın bu sesi duymaması olanaksız, fakat herhangi bir tepki vermiyor. Kollarını göğsünde kavuşturmuş, pencereden dışarıya bakıyor sürekli. Berfin’le Arman yadırgıyor bunu, İlkay böyle biri değil çünkü. Bazı konuları kavrama güçlüğü olsa da kendisine yöneltilen soruları duymazlıktan geldiği görülmedi bugüne kadar. Sessizliğin uzadığını kendisi de fark ediyor neyse ki. Yavaşça kafasını çeviriyor. Pencereden vuran ışık, gözlerindeki yaşların parlayıp açığa çıkmasına neden oluyor.

Pervin Hanım eğiliyor hemen, “Ne oldu?” diyor. “Bir şeye mi canın sıkıldı senin?”

Kafasını iki yana sallıyor İlkay. Dudaklarında hafif bir titreme başlıyor o sırada. Kadir Bey’in önerisi fena değil. “Su getirebilirim istersen.”

Olur anlamında başını sallıyor İlkay. Arman ile Berfin göz göze geliyorlar. İkisi de İlkay’ın davranışına anlam veremedikleri için birbirlerine çaresizce bakıyorlar. Herkes Kadir Bey’in getireceği suyun işe yaramasını bekliyor. Sorulacak her sorunun İlkay’daki hüznü daha da çoğaltmasından korkuluyor çünkü. Köşedeki televizyonun sesi kısık da olsa o sessizlikte çok işe yarıyor. Kadir Bey’in getirdiği suyun birazını içiyor İlkay. Arkasına iyice yaslanıyor. Biraz rahatlıyor sanki. Herkes ondan bir açıklama bekliyor, fakat öylesine solgun ki kendiliğinden söze başlamayacağı ortada.

“Farkında olmadan yanlış bir şey mi söyledik?” diyor Kadir Bey.

“Yoo, hayır, hayır... Arzu halam var benim. Arzu halam var... O yüzden...”

Yutkunuyor birkaç kez. Bir süre öne arkaya sallıyor bedenini. Sol elinin içiyle gözlerindeki yaşı siliyor. “Siz ona çok benziyorsunuz,” diyor, bakışlarını yeniden Pervin Hanım’a çevirerek.

“Kime? Halana mı?”

“Evet.”

Söyleyecek bir şey bulamıyor Pervin Hanım. Halaya benzetilmek güzel ama İlkay’ın gözlerindeki yaş, bu benzerliğin sevinçle karşılanmasını engelliyor. Bugüne kadar edindiği deneyimler, acıklı bir hikâye ile karşı karşıya kalacaklarının habercisi.

“Nerede peki kendisi?” diye soruyor Kadir Bey. Aklına gelen soru bu. Daha iyisini bulmak için yeterli zaman da yok, uygun ortam da.

“Burada oturuyor. Evleri yakın bize.”

“Görüşmüyor musunuz?”

“Görüşüyoruz. Görüşüyoruz ama o bizi görmüyor.”

İlkay’ın sesinde yeni bir çatallanma oluşuyor bu sırada, arkasında kötü izler bırakan bir sarsıntı geçirmiş olduğuna sen de inanıyorsun. Bu sarsıntının titreşimleri sürüyor belli ki. Durulup kendine gelmesi için cümlelerinin arasına uygun boşluklar yerleştirmesi gerektiğini kabul ediyorsun. Ev sahipleri bile ağızlarından çıkacak sözcükleri belirlemekte zorluk çekiyorlar.

“Hiç mi görmüyor?” diyebiliyor epey sonra Pervin Hanım.

“Hiç.”

“Ne olmuş peki? Doğuştan mı, sonradan mı?”

İlkay burnunu çekiyor kuvvetlice. “Yok, doğuştan değil. Yeni oldu daha. Geçtiğimiz yaz. Ambulanstaymış. Hastaya gidiyorlarmış. Hani mayın diye bir şey oluyor ya. Ondan döşemişler yola. İşte o mayın bir patlamış. Araba paramparça... Halam o günden beri görmüyor artık. Halam görmüyor.”

Son sözcükleri söylerken ses tonu bir kez daha değişiyor İlkay’ın. Önündeki sudan birkaç yudum alıyor. Kafasını kaldırdığı anda Pervin Hanım’la bakışları kesişiyor. Genç kadının gözlerindeki ışığın bir anda sönükleştiğini fark edince, ‘İlk kez gördüğün insanları üzmenin sırası değil,’ diye geçiriyor içinden. Kendini toparlıyor.

“Doktor muydu?” diye soruyor Kadir Bey.

“Hayır, hemşireydi. Uzaklarda çalışıyordu. Doğu’da bir yerde... Küçük bir ilçeydi. Adını unuttum şimdi. Aklımda değil.”

“Çok üzüldüm,” diye fısıldıyor Pervin Hanım.

“Babaannem o günden beri ağlıyor. Dedem mahvoldu. Babam bile kendini yeni yeni toparlıyor. Ama öfkesi geçmedi daha. Hiç geçmedi.”

Evin içinde bir sessizlik oluyor. Önce Arman, ardından da İlkay bu boşluğu fırsat bilip çantalarına uzanıyorlar. Ancak Kadir Bey’in sözleri, hareketlerinin yarım kalmasına yol açıyor. “Acele etmeyin çocuklar. Konuşuyoruz.”

Yapılacak bir şey yok. Çocuklar eski konumlarına dönüyor yeniden. Kadir Bey ise oturduğu koltuğu değiştirip çocuklara biraz daha yaklaşıyor.

“Siz benim ne iş yaptığımı biliyor musunuz? Berfin söyledi mi bir şeyler?” diyor dingin bir sesle.

Bakışlarından yayılan güven verici sıcaklık, Arman’la İlkay’ın gerginliğini azaltıyor. Kısa bir duraklamadan sonra, “Hayır,” diyor Arman. İlkay da, bilmiyorum, anlamında kıvırıyor dudaklarını.

“Astsubayım ben,” diyor Kadir Bey. Sözleri Arman’dan çok İlkay’a yönelik sanki. “O patlamanın benzerlerini ben de yaşadım. Hem de öyle bir iki kez değil, beş on kez. Yıllarca görev yaptım o bölgede. Halanın yaşamını altüst eden olay, benim başıma da gelebilirdi. Şansım varmış, yarasız beresiz döndüm.”

Pervin Hanım’ın eline uzanıyor bir yandan da. Karısının incecik parmaklarını usulca kavrıyor. Yüzünde hafif bir renklenme oluşan Pervin Hanım, Kadir Bey’in sözlerinin arkasını sessizce bekliyor.

“Fakat bu arada bir şey daha oldu. Pervin’le orada tanıştık biz, orada sevdik birbirimizi. Gündüzler zaten karışıktı. Geceler ise göz gözü görmüyordu. Pervin’in akrabalarıyla, komşularıyla çatışmaya girdim belki. Görevim onu gerektiriyordu. Ama Pervin’le bir araya geldiğimizde, kendimizi o acımasız koşullardan ayırmayı, uzaklaştırmayı bildik.”

“Yalnız değildik ama... Bizim gibi düşünen, bizim gibi olanlar da vardı,” diyerek araya giriyor Pervin Hanım.

“Zorlanmadık değil, zorlandık gerçi. Koşullar çok sertti. Pervin bile epeyce bocaladı. Bir tarafta ben, öte tarafta akrabaları...”

“Yalnızca akrabalarım değil Kadir, ben de şimdiki gibi değildim o zamanlar, biliyorsun. Kırıp dökmekten yanaydım, bu iş böyle gitmez diyordum. İsyan etmek üzereydim. Doğruyu söylemek gerekirse, seni tanıdıktan sonra değiştim.”

“Bence işin sırrı da burada. İnsanlar birbirlerini tanıdıkça duyguları da düşünceleri de değişiyor.”

Pervin Hanım yorgun bir sesle kuruyor cümlelerini. Konunun uzamasından yana değilmiş gibi görünüyor. Fakat bu aşamada kesilmesi de işine gelmiyor. Kendisini biraz daha açıklamak istiyor. Birazı da savunma sanki:

“Ne yapayım; orada doğdum, orada büyüdüm ben. İnsan nerede doğacağını, annesinin babasının kim olduğunu seçemiyor. Ben de seçmedim. Azıcık büyüyünce gördüm ki bizden nefret eden birileri var. Doğru dürüst tanımadan, hatta hiç görmeden... Sonra bir baktım, biz de onları sevmiyormuşuz meğer. İki tarafı keskin bıçak. Hani şimdi siz, robotunuz hedefi bulsun diye acayip kodlar yazıyorsunuz ya, bize de böyle bir kodlama yapılmış işte. Kin dolu bir labirentin içinde dönüp durmuşuz yıllardır. Bazılarımızın içi pas tutmuş. Bu yüzden de birdenbire aydınlığa çıkamıyoruz.”

“İlkaycım, ben babanı da anlıyorum,” diyerek araya giriyor Kadir Bey. “Ateş düştüğü yeri yakıyor çünkü. Bu işten zarar gören çok. Herkesin anlatacak bir acısı var ne yazık ki.”

“Gerçekten de öyle. Hikâyelerimiz birbirinden dokunaklı. Benim bıraktığım yerden o devam edebilir, onun bıraktığı yerden de ben... Şu yarışma bitsin, oturup uzun uzun konuşuruz,” diyor Pervin Hanım. “Daha yeni tanışıyoruz baksanıza. Zamanla birbirimize güven duymayı da öğreniriz, hiç merak etmeyin.”

Berfin araya giriyor. “Kemal öğretmen de senin gibi düşünüyor anne. Ama onun tahmini biraz daha değişik.”

“Ne gibi?”

“Gelecekte insanlar birbirlerine ister istemez güveneceklermiş, öyle diyor.”

“Nasıl olacakmış o?”

“Şu robotlar var ya. Onlar bizim hem yardımcımız hem de baş belamız olacakmış. Bir yandan yaşamımızı kolaylaştıracaklar, öte yandan da bizi tutsak etmeye çalışacaklarmış. Belki de insanlarla robotlar arasında büyük bir savaş çıkacak, diyor. İşte o zaman, insanlar birbirleriyle savaşmayı bırakıp robotlara karşı üstünlük kurmaya çalışacaklarmış. Bilmiyorum, ne kadarı doğru.”

“Eyvah, size bir iş daha çıktı,” diyor Kadir Bey. “Robotlara yalnızca hedef bulmayı değil, insanları sevmeyi de öğretmeniz gerekiyor demek. Belki âşık olmayı da...”

“Ay, çok romantiksin Kadir,” diyor Pervin Hanım.

“Romantik olmak, zalim olmaktan iyidir. Bunu sana kaç defa söyledim, kim bilir.”

“Söyledin ama robotla ben bir miyim canım! Biz de kalp taşıyoruz herhalde. Oysa bunlar robotlarına doğru dürüst yürümeyi bile öğretemediler daha. Sevgi dolu robotlar şurada dursun.”

“Ben de hemen öğretsinler demedim zaten. Bunlar ilk adımlar. Bizimkiler başlar, başkaları bitirir.”

“Öncelikle bu yarışmada iyi bir sonuç alsınlar da... ”

“Yarışmaların beklenmeyen sonuçları olabilir,” diyor Kadir Bey. “Fakat birinci adım, labirentteki hedefi bulmak diyorsan, ona da katılırım.”

“Tam da bunu diyorum işte. Hadi bakalım gençler, sıvayın kolları!”

Berfin bu ânı bekliyormuş meğer, ayağa fırlıyor hemen, Arman da onu izliyor. İlkay ise iyice uzaklaşmış bu yarışma işinden. Gönülsüz adımlarla arkadaşlarının peşinden giderken Afacan’ın uyandığını fark ediyor. Okşamak istiyor ama hem kediden çekiniyor hem de ev sahiplerinin bunu nasıl karşılayacağını kestiremiyor. Pervin Hanım bu kararsızlığı çabuk fark ediyor. “Kedilerle aran iyiyse kucağına alabilirsin. Korkma, tüyleri dökülmez,” diyor.

İlkay’ın arayıp da bulamadığı şey bu. Afacan’ı kucaklayıp yerine oturuyor yeniden. Böylece her şey bir anda değişiyor. Kadir Bey’le Pervin Hanım’ın dolanmaları, kendi aralarındaki konuşmaları Afacan’ın mırıltılarına karıştıkça ortam daha da sevimli hale geliyor.

Bir yandan da evi inceliyor İlkay. Bakışlarını oraya buraya çevirdikçe zihninde bambaşka bir dünyanın görüntüleri oluşuyor. Bu düşsel dünyada birbirlerine kinle ve önyargıyla yaklaşan insanlar yok. Herkes dost, herkes tanıdık, herkes barışçıl. İçinde bir esenlik, bir sevinç...

Senin kafanda ise bambaşka bir soru dolanmaya başlıyor:

‘Robotlar insanları yenebilir mi acaba? Nasıl bir geleceğe doğru gidiyoruz?’

Zor soru.

“Savaşta kimin kimi yeneceği belli olmaz. Hatta kazanan da olmayabilir. Bir bakarsın, her şeyin sonu gelmiş. Dünyanın bile,” diyorsun kendi kendine.

Belki de haklısın.

Yarışma Günü

30 Nisan... Valilik binasının alt katındaki geniş salon, yarışma alanı olarak düzenlenmiş. Yarışmaların 9.00’da başlayacağı bildirilmiş olmasına karşın, ekipler erken saatlerde toplanmaya başlıyor. Bahçede, kapı önlerinde, hatta kaldırımlarda irili ufaklı gruplar var. Herkes birbirine laf yetiştiriyor, sözcüklerin birbirine karıştığı anlarda heyecan azalıyor çünkü. En küçük sessizlikte ya da kendi dünyalarıyla baş başa kalınca nereden geldiği anlaşılmayan bir kabarma oluşuyor yarışmacıların yüreğinde. Soluk alıp vermekte zorlanıyorlar.

GÜVERCİN ekibi de benzer bir tıkanmanın içine düşüyor sık sık. Birbirlerine bakıp gülümserken bile kafalarındaki soru işaretlerinin upuzun bir zincire dönüşmesini engelleyemiyorlar. Kemal Bey ara sıra moral vermeye çalışıyor ama bu aşamada çocukları kendi hallerine bırakmayı uygun bulan bir tavrı var.

GÜVERCİN ekibinin okulundan yarışmaya katılan diğer iki ekip ortalarda görünmüyor. Onların kategorisi farklı çünkü. Çizgi izleyen robotlarla yarışan ekipler öğleden sonra geleceği için Kemal Bey tüm enerjisini GÜVERCİN ekibine ayırabiliyor. Saat 8.15’te bir anons duyuluyor:

“Lütfen dikkat! Sevgili yarışmacılar ve değerli konuklar! Biraz sonra kapıların açılacağını bildirmek isteriz. Giriş kurallarına özen göstermenizi özellikle rica ediyoruz. Program şöyle: Yarışma salonuna öncelikle seçici kurul üyeleri, görevli teknisyenler ve yetkililer girip gerekli denetimleri yapacaklar. Yetkililer teknik donanımları gözden geçirdikten sonra yarışmacıların alınması için onay verecek. Sıralarınız kura ile belirlenecek. Her türlü sorunuzu danışma masalarındaki görevlilere sorabilirsiniz. Hepinize başarılar ve bol şanslar diliyoruz.”

Kimsenin yorum yapacak hali yok. Sessizce olanı biteni izlemekle yetiniyorlar. Çok geçmeden kapı açılıyor ve bazı kişiler hızlı adımlarla içeri girip gözden kayboluyorlar. Bu hareketliliğe yeni bir anons eşlik ediyor:

“Valilik yetkilileri, görevli öğretmenler, uzman arkadaşlar, teknisyenler ve seçici kurul üyeleri! Lütfen görev yerlerinize gidiniz.”

Aynı anons bir kez daha yineleniyor. Ancak kayda değer bir hareket yok. Giren girmiş zaten. Bundan sonrası içeriden gelecek haberi beklemek. Kemal Bey farklı okullardan gelen öğretmen arkadaşlarıyla konuşuyor. İlkay’ın gözü ikide bir onda. Yarışma saati yaklaştıkça Kemal Bey’in sık sık esnemeye başlaması dikkatini çekiyor. ‘Ne oluyor yahu bu adama?’ diyor içinden. ‘Uykusu gelmiş olamayacağına göre başka bir derdi olmalı.’ Sağa sola bakıyor pek de belli etmeden. Onca kişinin arasında en sakin olanı belki de kendisi.

Arman ile Berfin ise kod yazımları hakkında bir şeyler söylüyorlar birbirlerine. Olan olmuş oysa, ne yapılmışsa yapılmış, fakat içleri yeterince rahat değil belli ki. Bu rahatsızlığın kökeninde diğer ekiplerin nasıl hazırlandıklarını, yaptıklarını bilememenin çaresizliği de var kuşkusuz. Yarışma sonlanıncaya dek sürecek olan bu huzursuzluğu yenmenin ilacı yok gibi görünüyor.

Saat 8.45

“Sevgili yarışmacılar ve öğretmenler! Salonumuz hazırdır. Lütfen adınızın yazılı olduğu bölüme gidiniz.”

Kapının önünde bir kargaşa oluyor. Neyse ki uzun sürmeyen bir telaş bu. Kemal Bey GÜVERCİN ekibinin saçlarını okşayarak, omuzlarına dokunarak heyecanlarını yatıştırmaya çalışıyor. Merdivenden iner inmez kocaman bir pano karşılıyor kendilerini. Adlarının bulunduğu listenin karşısındaki ok yönünde ilerliyorlar. Salonun içinde beklemedikleri kadar kalabalık görevli var. Herkes bir o yana, bir bu yana gidip geliyor.

Labirent pistinin çevresine kırmızı şeritler çekildiği için ilk göze çarpan yer, orası. Yan tarafına plastik masalar, sandalyeler, bilgisayarlar, kablolar, bakım ve onarım çantaları sıralanmış. Duvarda büyükçe bir ekran var, robotların aldıkları derecelerin oraya yansıtılacağı belli.

Görevliler, yarışmacı ekipleri salonun bir köşesine topluyor. İçlerinden birisi yüksekçe bir yere çıkıp kura çekimi için her ekipten bir kişiyi çağırıyor. “İlkay, sen git yavrum,” diyor Kemal Bey. İlkay şaşırıyor, arkadaşlarının tepkisini ölçmek için kafasını çevirip bakıyor. İkisinin de yüzünde hoş bir gülümseme olduğunu görünce, “Tamam,” diyor. “Ben gideyim. Gideyim ben.”

Bir süre sıranın kendisine gelmesini bekliyor. Görevli izin verdiği anda da önündeki bilgisayarın ekranına dokunuyor. Hızla dönüp duran, oradan oraya sıçrayan rakamların hangisine dokunabildiğini az sonra ekranda yanıp sönen kırmızı rakamı görünce anlıyor: 5

Arman ile Berfin kendilerine gösterilen masaya geçiyor hemen. Bilgisayar açılıyor, robotun tekerlekleri gözden geçirilip bir kez daha temizleniyor. Bağlantı parçaları, kablolar, her şey yerli yerinde. Beklemekten başka yapılacak bir şey yok.

“Ben ilk yarışmacıyı izlemek istiyorum,” diyor Arman. “Gelirim şimdi.”

“Moralini bozup da gelme sakın.”

“Yok yok. Bu saatten sonra değişen bir şey olmaz nasılsa.”

Labirent pistinin başında toplanmış kalabalığa doğru yürüyor Arman. İlk robotun gösterisi başlamış bile. Kemal Bey de izleyicilerin arasında yerini almış çoktan. Onun yanına sokuluyor. Kemal Bey, Arman’ı görünce geriye çekilip pisti daha iyi görmesine fırsat veriyor.

Yarışmacı çocuklar büyük bir heyecanla robotun hareketlerini izliyor. Robot, labirentin hangi köşesine doğru ilerlerse onlar da o tarafa gidiyorlar. Ancak az sonra bir terslik yaşanıyor. Robot, labirentin kutucuklarından birinin köşesine takılıp kalıyor. Hakemler ikinci deneme için yarışmacı ekibe şans veriyorlar. Ne ki bu şans da işe yaramıyor. Robotun sarhoş tekerleğinde giderilemeyen bir sıkışma oluşunca ekip yarışmadan çekilmek zorunda kalıyor. İzleyenler teselli alkışlarıyla üç öğrenciyi uğurluyor.

Arman iki duyguyu birden yaşıyor o sırada. Rakiplerinden birinin elenmiş olması sevindirici bir şey, fakat çocukların onca emeğinin küçücük bir sorun nedeniyle boşa gitmesi berbat bir duygu.

“Bizimkilerin yanına gidiyorum öğretmenim,” diyor.

“Ben de geleceğim. Robotu hakem kuruluna teslim etmeniz gerekiyor.”

“Biliyorum.”

Arman’ın koşar adım kendilerine doğru yaklaştığını görünce Berfin de meraklanıyor. “Ne oldu?”

“İlk ekip elendi Berfin. Robot takıldı kaldı bir yerde, sonra da tekerleği bozuldu.”

“Ooo, çok kötü olmuş. Bizim de başımıza gelmesin böyle bir şey!”

Arman’dan önce İlkay veriyor yanıtı:

“Gelmez, gelmez. Güzel yaptık biz. Güzel yaptık.”

“Öteki ekipler de aynı sorunu yaşarsa bizim sıramız daha erkene alınabilir. Haber vereyim dedim.”

“Tamam, hazırız nasıl olsa.”

Az sonra Kemal Bey de geliyor. Ekipçe hakem kuruluna gidip robotu teslim ediyorlar. Bundan sonrası robotla labirent arasında artık.

Saat 10.05

Ekranda yanıp sönen mavi yazı: “Sıra No: 5-GÜVERCİN”

Hakemlerden biri robotla birlikte pistin başına geliyor. Ekip temsilcisi olarak Berfin de o tarafa gidiyor. Hakem, robotu Berfin’e vermeden önce önemli kuralları bir kez daha anımsatıyor:

“Toplam 7 dakika süreniz var. Robotunuzun amacı, hedef bölgeye en kısa sürede girmek olmalı. Bu süre içinde robotunuza herhangi bir destek ya da yardımda bulunamazsınız. Bütün kararları kendisi verecek. Toplam süreyi aşmamak koşuluyla ikinci bir deneme daha yapabilirsiniz. Herhangi bir takılma olursa en fazla üç kez robotunuzun konumunu düzeltebilirsiniz. İlk düzeltmede 30, ikincide 60, üçüncüde 90 puan ceza verilir. Ayrıca robotunuz bitiş çizgisini iyice geçmeli ve hedef bölgenin içine tam olarak girmelidir. Anladınız, değil mi?”

“Anladım,” diyor Berfin.

“Robotunuzu başlangıç bölmesine koyun lütfen.”

Berfin hakemin dediğini yapıyor. Beyaz bölmeye hafifçe bırakıyor robotu, ama elini çekmiyor üzerinden. Öteki elinin işaret parmağı çalıştırma düğmesinin üzerinde.

“Dikkat; 4-3-2-1-0!”

Berfin düğmeye basıyor. Yeşil ışık yanar yanmaz robot ileriye doğru ilk atılımını yapıyor. Labirentin duvarları arasında bazen öne, bazen yana, bazen de geriye doğru sürekli yön değiştirerek hedef bölgeye doğru ilerlemeye çalışıyor. Ufak tefek çarpmalar ve takılmalar olsa da her birini başarıyla geçip izleyicilerin heyecanlı bakışları arasında hedef bölgeye ulaşıyor. Odacığa girer girmez de herkesten büyük bir alkış kopuyor.

“Harcanan süre 3 dakika 11 saniye,” diyor masadaki hakem, “bir deneme daha yapmak ister misiniz?”

“İsteriz,” diyor Berfin.

“İsteriz,” diye bağırıyor karşı taraftaki İlkay.

“Buyurun o zaman.”

Her ekip gibi GÜVERCİN ekibi de ikinci denemeye daha çok güveniyor. Robotun labirentin duvarlarını belleğine almış olması ve daha hızlı kararlar vereceğine inanmaları morallerini yükseltiyor.

“4-3-2-1-0!”

Berfin ikinci denemede de aynı dikkatle basıyor robotun düğmesine. Her şey bekledikleri gibi oluyor, bu kez varış süresi daha kısa: 2 dakika 46 saniye. Herhangi bir ceza puanı yok. Alkışlar arasında robotunu alıp arkadaşlarının yanına koşuyor Berfin. Kemal Bey de kucaklıyor her birini.

“Kazandık, kazandık!” diye bağırıyor İlkay.

“Dur bakalım, bu kadar erken sevinme. El elden üstündür.”

“Hadi canım sen de. Kimse bizim kadar hızlı olamaz. Hızlıyız biz, hızlı!”

Tıpkı atletizm yarışlarına benziyor bu. Yüksek atlama, sırıkla atlama, uzun atlama gibi bir şey. Son yarışmacının son derecesine kadar kimin hangi sırayı alacağı pek belli olmuyor.

Öğleye doğru durum yavaş yavaş netleşmeye başlıyor ve GÜVERCİN ekibinin ilk ikiye giremeyeceği belli oluyor ne yazık ki. Labirenti onlardan kısa sürede çözen ve hedefe ulaşan iki ekip çıkıyor ortaya çünkü. GÜVERCİN ekibinin onlarla arasındaki fark çok değil, üçer beşer saniye ama sonuçta zamana karşı yapılan bir yarış bu. Hızlı olan kazanıyor.

Son yarışmacı 12.35’te pistten ayrıldığında ekranda kesin sonuçlar da akmaya başlıyor. GÜVERCİN ekibi, labirenti çözme başarısı gösteren 11 ekip arasından üçüncülükle yetinmek zorunda kalıyor. Kemal Bey sonuçtan hiç de mutsuz değil, belki de öyle görünüyor.

“Bakıyorum epeyce yaklaştınız Japonya’ya.”

“Ne Japonya’sı öğretmenim, Türkiye’nin öteki ucuna bile gidemedik, baksanıza...” diyor Arman.

“Hayır, öyle düşünme. Aradaki farka bakın biraz da. Birinciyle sizin aranızda yalnızca 12 saniye var. Kaldı ki zor bir labirentti gerçekten. Hedefe varamayan birçok robot oldu. Siz de gördünüz.”

“Ben daha iyi sonuç bekliyordum,” diyor Berfin.

“Olsun. Yarışmalar böyledir. Üzme canını. Bu yükün altından yine de iyi kalktınız.”

“Sağ olun.”

Aynı Masayı Paylaşabilmek

O gece İlkayların evinde geç saatlere kadar yarışmanın öncesi ve sonrası konuşuluyor. Laf lafı açıyor, yorumlar yapılıyor. Erol’un bile bir türlü yatağına gitmemesine bakılırsa ortamda başka bir canlılık var. İlkay gün boyunca yaşadıklarını anlatırken o denli heyecanlanıyor ki, üçüncü değil de birinci olmuşlar sanki. Yavuz Bey ile Gözde Hanım ise çocuklarına böyle bir heyecanı yaşattıkları için Kemal Bey’e minnet duyduklarını dile getiriyorlar sık sık. Bir yandan da ilk günden bugüne taşınan olaylar zincirinin önemli halkalarını anımsatıyorlar birbirlerine. Geç saatte yatmalarına karşın uykuya kolayca geçememelerinin bir nedeni de bu.

Ertesi sabah işyerine gelen telefon, yepyeni bir sürprizi haber veriyor:

“Merhaba Yavuz Bey. Ben Kadir Cinas, Berfin’in babası...”

“Ha, buyurun Kadir Bey.”

“Nasılsınız?”

“İyiyim, sağ olun. Üçüncülüğü kutlamaktan yorgunuz. İnsanlar ikinciliğe üzülüyor, biz üçüncülüğe seviniyoruz.”

“Başka kazançlarımız olduğu için belki.”

“Haklısınız. Öyle düşünüyoruz biz de.”

“Biliyorsunuz, böyle teknik konularda başka etkenler de girebiliyor devreye. Kullanılan araç gereçler, kartlar, devreler de önemli. Birinci olan ekibin bütün parçaları yurt dışından getirttiği söyleniyor. Başarılarında bunun da payı vardır bence.”

“Kesinlikle.”

“Zamanınızı fazla almadan size bir öneride bulunabilir miyim?”

“Hayrola?”

“Eşimle birlikte dünden beri çocukların başarısını nasıl kutlarız diye kafa yoruyoruz. Sonunda bunu bir akşam yemeğiyle taçlandıralım dedik. Nazar Bey’i aradım az önce, onlar kabul etti. Siz de aramızda olursanız çok seviniriz.”

Yavuz Bey’in beklemediği bir öneri bu. Hemen yanıt vermekte zorlanıyor. Biraz kem küm ettikten sonra, “Gözde’yle konuşayım, size bilgi veririm,” demeyi akıl ediyor. Gözde Hanım’ın böyle bir yemeğe gönüllü olacağını tahmin ediyor aslında. Amacı, kendi düşüncelerini ve duygularını derleyip toparlamak. Böyle bir yemeği keyifle yiyip yiyemeyeceğini, başkalarına rahatsızlık verip vermeyeceğini hayal etmeye çalışıyor. İnsanın belli bir anlayıştan ve bakış açısından çabucak sıyrılması kolay değil. İşin içinden çıkamayınca çözümü karısına danışmakta buluyor. Eli telefona gitmiyor ilk anda, ama kaçış yok. Eninde sonunda onun da fikrini alacak.

“Ne duruyorsun?” diyor Gözde Hanım. “Kabul etmemek büyük kabalık.”

“Böyle diyeceğini biliyordum.”

“Ben de böyle ağırdan alacağını biliyordum.”

“İki koşulum var ama,” diyor Yavuz Bey.

“Üff! Yine koşul, hep koşul...”

“Bizde böyle hayatım. İlk günden adamlarla sarmaş dolaş olacak değiliz herhalde.”

“Neymiş o koşullar?”

“Yemeğimizin ücretini biz ödeyeceğiz. Onların konuğu olmak için çok erken daha. İkincisi de şu: Naci’yle kızını da çağıracağız.”

“Nedenmiş?”

“Her masanın bir gevezesi olmalı. Yoksa kös kös oturur, döneriz.”

“Gelecekler mi bakalım?”

“Ben hallederim.”

“Peki, Kadir Beyler bu koşulları kabul ederler mi dersin?”

“Edecekler.”

“Allah Allah! Bu ne özgüven yahu!”

“Kendileri bilir. Kabul etmezlerse biz de bu defteri kapatırız. Olur biter.”

“İyi. Bir konuş bakalım.”

“Ararım biraz sonra.”

Neyse ki herhangi bir sorun çıkmıyor. Naci Bey de, Kadir Bey de Yavuz Bey’in önerisini kabul ediyor ve üçüncü günün akşamı, bir lokantada buluşuyorlar. Fakat masanın yeni konukları da var: Kemal Bey ve Yasemin Hanım.

“Kemal Bey’in de aramızda olmasını istedik,” diyor Pervin Hanım.

“Yasemin Hanım olmazsa içimiz rahat etmeyecekti,” diyor Kadir Bey.

Yavuz Bey ile Gözde Hanım böyle bir inceliği akıl edemedikleri için fısıltıyla birbirlerine sitem ediyorlar.

“Naci’yle Meral’i düşündük de öğretmenleri unuttuk. Aşk olsun Yavuz.”

“Sen niye söylemedin peki?”

“Ben kendime de kızıyorum elbette.”

“Nazar Bey ve eşi de unutmuşlar demek. Öyle anlaşılıyor.”

“Onlardan önce bize düşerdi bu görev. İlkay bu işe kendiliğinden girmedi ki. Öğretmenlerin desteği olmasaydı böyle bir yarışmanın olduğunu okulun internet sayfasından öğrenirdik.”

“Ne yapalım, başka türlü teşekkür ederiz biz de. Olan oldu artık.”

Herkesin yerine geçmesinden sonra İlkay masada kaç kişi olduklarını merak ediyor. Belli etmemeye çalışarak saymaya başlıyor sağındaki solundakileri. İlk sayışında 15, ikinci sayışında 14 buluyor. Üçüncü sayışında ise yine 14. Herhalde doğrusu bu. Küçük bir sessizlik oluyor bu arada. Kemal Bey de bunu fırsat bilip sırt çantasını açıyor. Yüzünde belli belirsiz bir gülümseme var. Plastik bir kutu çıkıyor önce, onun da içinden yarışmaya katılan robot.

“Aaa, GÜVERCİN de gelmiş,” diye haykırıyor Berfin.

“Çok iyi be!”

Arman’ın sesi bu. Eski bir dostunu görmüş gibi heyecanlanıyor. Eline alıp büyük bir merakla sağını solunu inceliyor.

“Ne kadar küçük bir şeymiş bu böyle?” diyor Meral, “ben de korkunç bir şey sanmıştım.”

“Biz büyüdükçe o da büyüyecek. Belki o zaman korkunç olur,” diye karşılık veriyor Berfin. Hemen yanındaki İlkay ise kendi kendine söyleniyor:

“İlk bulduğum rakam doğruymuş meğer. Şimdi 15 kişi olduk gerçekten.”

Masadakilerin gözü GÜVERCİN’in üzerinde. Herkes kendine göre bir yorumda bulunuyor. Çok geçmeden Naci Bey’in sesi diğerlerini bastırıyor:

“Günün birinde bunlar da yemek yiyecek mi hocam?”

“Ona biz değil, kendileri karar verecekler,” diye yanıtlıyor Kemal Bey.

“Hadi canım siz de! Hangi mideye, hangi bağırsağa gidecek o yemekler?”

“İnanın bilmiyorum.”

Kadir Bey masanın öteki ucundan atılıyor:

“Belki de biz onların yediği yemekleri yiyeceğiz. Minik haplar, özel sıvılar falan...”

“Elektrikle çalışmıyor mu onlar?” diye soruyor Pervin.

“Bakarsınız, zamanla böyle bir enerjiden vazgeçerler. Onlar için kısıtlayıcı bir şey çünkü. Elektriğin olmaması, işe yaramaz hale gelmeleri demek. Başka bir enerji kaynağı bulacaklardır mutlaka.”

“Yahu, bırakın şimdi bilimkurguyu canım. Bu akşam ne yiyeceğimize bakalım biz.”

“En doğrusunu siz söylediniz Eliz Hanım,” diyor Kemal Bey. “Ben bu robotu, biz ona benzeyelim diye değil, o bize benzesin diye getirdim. Biraz insan görsün yani. Onun için asıl ödül, belki de bu.”

“Çok hoş. Birinci olan robota böyle bir armağan verilmemiştir herhalde. Bir köşede bekleyip duruyordur zavallı.”

“Bu sizlerin inceliği,” diyor Kemal Bey. “Yemeği düzenleyen sizsiniz.”

“Hayır, öyle demeyin. Asıl incelik sizde. Bizim aklımıza robotu çağırmak gelmemişti. Onu da siz akıl etmişsiniz. Sağ olun.”

Naci Bey robota karşı gittikçe artan ilgiyi sulandırmak istediğini belli edercesine söze giriyor:

“Günün anlam ve önemini belirten bir konuşma rica etsek kendisinden...”

“Olabilir,” diyor Kemal Bey. “Belki kırmaz bizi. Ama biraz düşünsün isterseniz. Biraz da havaya girsin.”

Kimilerinin yüzünde alaycı bir gülümseme görülürken Kemal Bey masanın uygun köşesine robotu yerleştiriyor. Sıra siparişlerin verilmesine geliyor. Ancak yemek listesinden seçim yapmak öyle zor ki. Herkesten ayrı bir ses çıktığı için bir süre sonra garsonun kafası da karışıyor. Sonunda dayanamayıp Kadir Bey’e dönüyor:

“Abi, iyisi mi siz bu işi de şu zamazingoya devredin. İki dakikada kimin ne yiyeceğini bilecek gibi duruyor valla.”

“Olabilir,” diyor Kemal Bey bir kez daha. “Onu da deneyebiliriz.”

“Siz de her şeye ‘olabilir’ diyorsunuz bakıyorum üstadım,” diye atılıyor Naci Bey.

Kemal Bey’in yanıtı yine değişmiyor:

“Öyle mi? Farkında değilim. Ama olabilir.”

Masadakilerin çoğu gülüyor. Gözde Hanım bu kargaşada Yavuz Bey’in kulağına fısıldıyor:

“Şu Naci’yi getirdin de iyi mi ettin sanki? Her lafın içine atlıyor.”

“İyi ya,” diyor Yavuz Bey, “ortalığı şenlendiriyor işte.”

Neyse ki sonunda herkes ne yiyip ne içeceğine karar veriyor da masa biraz sakinleşiyor. Konuşulacak konu bulmakta Naci Bey’le Nazar Bey’in diğerlerine göre üstünlükleri var. İklim değişikliğinden futbol maçlarına, tarımsal sorunlardan pop yıldızlarının aşklarına kadar her konudan söz edebiliyorlar. Başlangıç yemekleri gelinceye kadar tutuk olan Yavuz Bey ve Eliz Hanım bile dakikalar ilerledikçe gecenin havasına uyum sağlamaya başlıyorlar. Çocuklar ise kısa sürede kendilerine özgü bir ortam yaratmayı başarıyorlar.

Ana yemekler gelmeye başladığında Kemal Bey izin istiyor masadakilerden: “Bir dakikanızı rica edebilir miyim?”

Herkes çatalını bıçağını masaya bırakıyor. Kemal Bey ayağa kalkıyor.

“Naci Bey’in az önceki tahmini tuttu arkadaşlar. GÜVERCİN kısa bir konuşma hazırlamış. İzin verir misiniz kendisine?”

Gözler robota çevriliyor bir anda. Ardından da Naci Bey’e dönüp gülümsüyorlar. Bakışların anlamı belli.

“Şaka mı yahu bu?” diyor Naci Bey.

“Olabilir.”

Birkaç kıkırdamanın arasında robotu masanın ortasında bir yere getiriyor Kemal Bey ve cep telefonunun tuşlarına dokunarak ışığının yanıp sönmesini sağlıyor. Birkaç saniye sonra da GÜVERCİN kendi ekseni çevresinde dönerek küçük bir çember çizmeye ve konuşmaya başlıyor:

“İ-Yİ AKŞAM-LAR! BEN RO-BOT GÜ-VER-CİN. ÇOCUK-LARINIZ-LA BİRLİK-TE BİR YARIŞMAYA KATIL-DIK. ALDIĞI-MIZ SONUÇ ORTA-DA. ÜÇÜN-CÜLÜĞE RAZI OL-DUK. KİMİLERİ BUN-DAN PEK MUTLU OLMAZ-DI. AMA SİZ BÖY-LE DAVRAN-MADINIZ VE BU GÜ-ZEL AK-ŞAMI AR-MAĞAN EDE-REK BENİ VE AR-KADAŞ-LARIMI SEVİN-DİRDİNİZ. GELE-CEKTE BİZ-LERİN OLAĞAN-ÜSTÜ HAREKET-LER YAPMA-MIZI SAĞLA-YACAK KOD-LAMALAR YAZI-LACAKTIR KUŞKU-SUZ. AMA ASIL KOD-LAMANIN BU OL-MASI GE-REK-TİĞİ-NE İNANI-YORUM BEN. AY-NI MA-SAYI PAY-LAŞABİL-MEK, AY-NI YÖ-NE BA-KA-BİLMEK... YEMEK-LERİMİZ FARK-LI OLSA BİLE GÜN-DÜ-ZÜMÜZ VE GE-CE-MİZ AY-NI ÇÜN-KÜ. U-MA-RIM BU HEP BÖY-LE SÜ-RER. HE-PİNİZE TEŞEK-KÜR EDE-RİM.”

Minik bir sessizlikten sonra Gözde Hanım ilk tepkiyi veriyor:

“Ayy! Ne hoş bir şey bu böyle! Tüylerim diken diken oldu.”

“Robot konuştu! Robot konuştu anne!” diye haykırıyor Erol.

“Konuştu yahu,” diyor Naci Bey. “Gerçekten konuştu. Şaka değilmiş.”

“Öğretmenim, nasıl yaptınız bunu?” diye fırlayıp geliyor Arman. Berfin ile İlkay ilk şaşkınlıklarını atmakta zorlanıyorlar. Kemal Bey ise oldukça keyifli:

“Eee, bizim de çorbada tuzumuz olsun dedik. Böyle bir konuşmayı Yasemin akıl etti, bana da hoparlör eklemek ve kodlamak düştü.”

Bu kez bakışlar masada sessizce oturan ve pek de söze karışmayan Yasemin Hanım’a yöneliyor. “Çok naziksiniz öğretmenim!” diyor Kadir Bey. “Bunu düşünmeniz müthiş.”

Yasemin Hanım kızarıyor biraz. “Daha çok şeyler söylemesini isterdim ama şimdilik kesintili konuşuyor, görüyorsunuz. Zamanınızı almak istemedim.”

“Ne demek! Saatlerce dinleyebilirdik,” diyor Pervin Hanım.

“Gerçekten de öyle,” diye destek veriyor Eliz Hanım, “siz bu yarışmada ortalıkta görünmediniz ama bana kalırsa çok önemli bir şey başardınız. Madem sırası geldi, anlatayım. Bunu herkesle paylaşmak istiyorum üstelik. İlkay’ın çantasındaki kitaplardan biri mesela; rastlantı olarak gördüm bir gün. Şöyle bir bakayım dedim ve çok şaşırdım. Oradaki hikâyelerden biri, bizim hikâyelerden birinin aynısıydı neredeyse. Kafayı taktım buna. Araştırdım. Başka hikâyelerimiz, destanlarımız, türkülerimiz de birbirine benziyormuş meğer. İç içe geçtikleri yerler de var, ayrıldıkları yerler de. Bugüne kadar bu bilgiden yoksun yaşıyormuşum meğer. Merak edip İlkay’a sordum sonra; meğerse sizmişsiniz; onda böyle bir tutku oluşturan, çantasına kitaplar koyan... Çocuklar robotu kodlarken destanlar da beni yeniden kodladı. Sizi tanıdığım için çok mutluyum!”

“Sizin de bunu açıkyüreklilikle dile getirmeniz, çok değerli Eliz Hanım. Sağ olun.”

Naci Bey böylesi konuşmaları sabırla dinleyecek biri değil. Yerinden kalkıp GÜVERCİN’e yaklaşıyor. Önce bakışlarıyla, sonra da eline alarak inceliyor. Yasemin Hanım’ın sözleri biter bitmez devreye giriyor, “Gelecekte bunlarla mı yaşayacağız yani?” diyor.

Kimseden ses çıkmayınca Meral veriyor yanıtı:

“Siz yaşamayacaksınız baba, biz yaşayacağız. O kadar samimi olmana gerek yok bence.”

Naci Bey kıkırdama seslerinin kimden geldiğini merak ederek herkese tek tek bakıyor. Birkaç kişinin yüzünde gülümseme fark edince, “Teşekkür ederim kızım,” diyor yavaşça. “İyi oldu bunu söylediğin...”

Durgun bir şekilde gidip yerine oturuyor. Berfin bir süre gözlerini alamıyor Naci Bey’in üzerinden. ‘Başkalarının değil de yakınlarından birinin insanı zor duruma düşürmesi çok yaralayıcı,’ diye geçiriyor içinden, ‘çok yaralayıcı!’

Bundan sonrası yaşamın tekdüze bölümü artık. Masadaki düzen eski haline dönüyor birden. Çatal, bıçak sesleri yoğunlaşıyor, doldurulan bardaklar, serpilen baharatlar, afiyet olsun sesleri...

GÜVERCİN’i yan taraftaki sehpanın üstüne koyuyor Kemal Bey. Çok geçmeden yükselen kahkahaların, uzak yakın şakalaşmaların gölgesinde kalacağını biliyor çünkü. Her şeyin bir ömrü var. Onunki de o kadar.